Dans le premier texte de cette anthologie, Ludovic Klein, vice-président de l’association et auteur du Carnaval de Cobalt (anthologie Fin(s) du Monde, Éditions des Artistes Fous, 2012), rend hommage à son pays d’adoption en nous narrant un événement peu connu de la Seconde Guerre Mondiale, prouvant que la sauvagerie n’est pas toujours du côté de l’animal.

Les maîtres ne vinrent plus

Le 16 août 1943, en pleine intensification de la Guerre, la Préfecture de Tokyo ordonne de mettre à mort, en toute urgence, et par tous les moyens possibles, certains animaux du zoo de Ueno, à Tokyo.

Raison officielle du projet d’abattage : la protection des habitants de Tokyo. À savoir, prévenir la panique des civils, si d’aventure une bombe de l’Armée américaine venait à détruire les cages du zoo et à libérer les animaux les plus dangereux (éléphants, lions, tigres, panthères, léopards...). Ceux-ci, affamés et furieux, pourraient errer dans la ville et attaquer les citoyens. Risque impossible à courir. D’où cette décision impérative des autorités : « mettre fin en douceur » à la vie des bêtes.

Raison cachée : des frais d’entretien animalier (nourriture, soins) trop élevés. De plus, à cette époque, les bombardements massifs sur Tokyo n’ont en réalité pas encore commencé. Si les Japonais sont soûlés de récits guerriers victorieux contre ces « démons d’anglo-américains », la vérité est que la défaite est plus précise jour après jour. La possibilité de raids aériens alliés, chargés de bombes incendiaires, est de plus en plus certaine. Par voie de conséquence, sacrifier les animaux permet de créer un « choc psychologique » qui suggère aux civils l’éventualité d’un bombardement futur. L’Armée peut ainsi, de cette manière contournée, appeler la population à la défense, sans se départir de l’habituelle rhétorique triomphaliste et martiale.

Recensement des bêtes :

9 ours (ours du Japon, ours polaires, ours malais)

3 lions

1 tigre

7 panthères, guépards et léopards

2 serpents (1 python et 1 crotale)

2 bisons d’Amérique

3 éléphants (John, Tonky et Hanako)

Méthode de mise à mort :

La strychnine est fournie par les services de l’école vétérinaire de l’Armée. Mêlée à la nourriture, elle atteint son but, la mort de l’animal, dans la plupart des cas (ours, lions, léopards). Cependant, certains pensionnaires du zoo refusent de manger les rations empoisonnées.

Des mesures directes d’exécution ont donc été mises en place. On ne se résout pas à utiliser les armes à feu, de peur de « heurter les sentiments des résidents proches du zoo ».

Le python est décapité au scalpel.

Le crotale a la tête percée d’un câble, puis est traîné par le cou avec un fil de fer chauffé à blanc. Comme cela ne suffit pas, seize heures plus tard on le garrotte solidement avec un filin. Asphyxie.

Les deux bisons sont entravés dans des filets, puis achevés à coups de marteau et de pioche dans la boîte crânienne.

Les gardiens jettent des filins autour de la gorge d’un ours japonais (affaibli par trois jours de jeûne). Ils se mettent en groupe de cinq et tirent de toutes leurs forces jusqu’à suffocation de l’animal. L’opération est répétée sur un des ours polaires, avec un câble métallique.

Un piège étrangleur à lacet a été mis dans la cage de la panthère noire. La mort par asphyxie survient au bout de 4 minutes et 30 secondes. Même protocole pour le guépard.

Différents essais ont lieu afin d’abattre les éléphants. Ils refusent les pommes de terre empoisonnées à la strychnine. Une injection létale hypodermique est envisagée, mais la peau dure des pachydermes décourage les tentatives. Les jeux de cordes, qui se sont révélés si efficaces pour les autres mises à mort, ne résistent pas à la force des éléphants.

Cependant, ils doivent mourir. Quelles que soient les réticences ou les difficultés. C’est une question de force majeure. Une nécessité de la guerre.

Alors, même si cela doit prendre des semaines, on décide de laisser les trois éléphants mourir de faim. Du jour au lendemain, les repas sont suspendus. John, Tonky et Hanako croupissent dans leurs cages, leurs stéréotypies se font plus lentes, ils finissent par se figer ; ils vacillent, et s’effondrent. Au final, leur agonie aura pris un mois.

Et puis un jour, les Maîtres ne vinrent plus...

***

Et puis un jour, les Maîtres ne vinrent plus.

Nous attendons. Patiemment. D’habitude, il y avait une interruption dans l’espace de temps entre les visites. Visite égale nourriture. Mais à présent, rien. Personne. Nous attendons. Et nous commençons à avoir faim. Dans cette vie morne et éteinte, l’absence d’un événement est déjà un événement.

À la place, la sirène : meuglement sonore dans l’air, déchirure, agitation palpable, là-bas, au-delà du champ de vision. Mais ici, rien ne change.

La nuit est tombée. Une nuit froide et glacée. Bruine. Dans l’obscurité, notre faim grandit. C’est comme un acide qui nous ronge le ventre : comme si quelque chose mord à l’intérieur. Ça grignote. Nous crions, solitaires, dans le noir. Nous nous serrons les unes contre les autres, sans comprendre. Offrant la compassion de nos peaux frottées. Les yeux humides remplis d’ombre.

Puis vient le matin. Une petite aube blême, interminable. La lumière n’en finit plus de s’autoinfuser. La clarté se fait enfin, mais nous ne la remarquons plus.

Ce jour-ci encore, les Maîtres ne vinrent plus. La caresse du gant sur le museau. Les bauges remplies, les bouches qui mastiquent à grand bruit. Le contact rude des pompes métalliques qui viennent empoigner les pis, les tirent, soulagent la pression des mamelles en faisant gicler le lait. Le souffle de l’Autre, à la fois grand sur ses deux pattes, et minuscule face à notre corpulence de vaches. Aucune de ces sensations familières, pas toujours agréables. Plus rien ni personne. Incompréhension.

Alors, on attend. La faim est partout : dans la glu de la terre humide. Dans chaque goulée d’air. Dans le froid et la neige qui tourbillonne. On dirait un grand vol de papillons de toutes les couleurs qui s’échappent d’une grande plaine verte, verte à s’en faire péter les dents à force de brouter. La langue à présent a pris le goût métallique de la faim. Pâte molle, serpent de chair sec, elle tape contre le palais. L’obscurité revient.

Le lendemain, pas de Maîtres.

Titubantes, nous ne pouvions plus bouger : nous étions entièrement dépendantes des Maîtres pour la nourriture, alors que nous ne demandions presque rien pour vivre, juste de sortir de cette prison, juste mettre les pieds sur de la terre vivante... Si seulement ce loquet pouvait bien pivoter : nous serions libres. Et cette liberté que nous n’avions jamais poursuivie devenait la clé de la survie, car la liberté, c’était la nourriture, la bouillie tombée divinement sur les intestins, et mâchée encore et encore, elle revient, on n’en finit jamais de la digérer avec délices. Nous avons les pieds dans notre merde, nous la léchons avec application pour y trouver le souvenir nostalgique de l’herbe.

Le lendemain, pas de Maîtres.

Nous nous agaçons mutuellement, l’oeil rendu fou par le manque. Ça grimpe, ça ne s’arrête plus : nous sommes terrassées par la faiblesse, le temps devient un ennemi, un ennemi implacable. Là où nous explorions doucement les domaines de la satisfaction (le grand pré, l’herbe toujours abondante, le manger, le manger), nous avons à présent perdu la seule chose qui nous faisait exister. Nous sommes devenues tronquées, diminuées. Certaines tapent du museau contre la palissade, espérant la briser. D’autres se sont abîmées dans la contemplation interne de pâturages infinis et abondants, obsédées par l’image vivante de l’herbe, du foin frais, elles claquent des mâchoires. Bruit sec, bientôt imité. Et ce bruit nous rappelle la béance, la nourriture lointaine. Toutes nous sommes touchées, liées solidement, garrottées entre nous par notre famine insupportable.

Les hallucinations reviennent. Du foin, la chaleur qui coule dans le gosier. Absence. Froid.

Et par trouées, la colère, terrible, insondable : nous meuglons encore et encore, tentant d’extirper la bestiole qui nous dévore les tripes, de casser la mélodie fade de la faim. Les jambes sont de plus en plus faibles ; la respiration, entrecoupée.

Nous avions l’impression de nous enfoncer dans le sol. Nous tombions ; naufrage lent, vol plané interminable sur place. D’aucunes se tapaient la tête par terre. Nos meuglements redoublaient d’intensité, nous nous remplissions de nos cris solitaires, désespérés, furieux. À manger. À manger. À manger. Rampant le long d’un couloir sans fin de temps, glacées, agitées, suppliantes, nous tanguions contre la nuit. Certaines étaient déjà mortes. Nous n’avions jamais autant aimé et détesté les Maîtres, ils nous avaient abandonnées, qu’avions-nous fait, le monde est un grand cri noir, les mamelles sont des clous remplis de lait caillé, la peau se rapproche dangereusement des os, organes tourmentés, impossibilité de se tenir debout, des aiguilles dans l’estomac, la queue comme dernière corde de survie. Tout autour : des bruits de chute.

... Je suis restée la dernière debout.

Je passe ma dernière nuit. Je suis épuisée, la tête lourde comme les pierres, la pensée déjà revenue à l’immobilité, les sensations englouties dans l’empire énorme de la faim. Je n’ai déjà presque plus de voix. Ce n’est plus des appels à l’aide, c’est déjà une élégie, un service mortuaire ; et en même temps, mes hurlements sont la dernière preuve que je vis encore, qu’il y a encore une épine de vie, une petite étincelle qui continue de lutter, par-delà le froid intense, les frissons, les montées de bile, les yeux vitreux rendus au néant. Ma voix est le dernier crampon qui me rattache au monde : si je me tais, je meurs. Alors je meugle, de plus en plus faiblement.

Puis ma voix mourante s’éteint tout à fait. Elle avait été en fin de compte anéantie par la mastication lente et interne des milliers de dents dans ma gorge. L’équilibre me quitte. Je bascule lourdement sur le côté. Le nez dans la boue, je sens que la galaxie est un champ d’herbe, verte, fraîche, couverte de rosée, une couleur éclatante, lumière céleste qui me fait courir la peau de spasmes. Et sous mon regard extasié, je vois très nettement une masse immense élevée dans l’air pulvérulent : un Himalaya de charognes, entassement monstrueux de centaines de milliards de semblables, gros ou petit, éléphants ou musaraignes : animaux amaigris, le poil détruit, la peau malade, les yeux chassieux, harcelés par les mouches, aveugles, frappés, torturés, façonnés, à jamais crevés par la main même de l’Autre. Partout, dans cette Arche inversée, on trouve les mêmes traces, les mêmes stigmates : l’incompréhension, le regard qui se dérobe, le sang qui coule, la panique et la mort, les cris, les machines. La frénésie puis le renoncement, la vie qui fuit de partout, des pores, des yeux, de la gueule, de l’anus, du cou, ventres ouverts par les infinités des lames. Face à cette montagne de chair fermentée, lourde et odorante, je ferme mon regard et mon esprit.

Et je meurs enfin.

***

Et après.

Sous le vent qui recourbe les graminées redevenues sauvages, le ciel gris commence silencieusement à pisser. Une vaporisation plutôt qu’une pluie, à vrai dire.

Mme Morita regarde la bouverie de la ferme Tanaka. Les bêtes sont toutes mortes. Toutes. Il y a ici plusieurs dizaines de vaches. Dinosaures échoués, la gueule dans la boue, la langue jadis tirée fondue dans la terre. Elles pourrissent. C’est ce qu’est devenu Iidate-mura : une ruine, un cimetière, où la vie se retire. C’est comme cela ici, et c’est pareil ailleurs.

Un chien maladif passe honteusement sous la bruine. Abrité dans l’auvent du hangar, Mme Morita l’appelle gentiment, en patois du nord, celui-là même qui n’est plus parlé par les jeunes.

(Et maintenant, il n’y a même plus de jeunes... Une débandade généralisée devant la menace. Dans un petit nombre de villages de la région, il reste juste encore une confrérie de vieux et vieilles revenus ici pour mourir. Sur le terrain même de leurs familles. Les dernières sentinelles, le visage ravagé et le dos cassé. Un sourire de torturé au coin des lèvres, pourtant. Mme Morita est de ceux-là).

Elle pose l’écuelle par terre, en continuant d’appeler le chien. L’animal, les yeux agrandis et les pattes emmêlées, se précipite. Il mange goulûment, avec bruit. Elle passe la main dans la fourrure sale et constellée de croûtes.

Celui-là a de la chance. Il est encore vivant. On a retrouvé des dizaines de chiens crevés de faim et d’angoisse dans les maisons abandonnées : incapables de sortir. Un chien s’est presque sectionné la carotide à force de tirer sur son collier pour se libérer. Il avait la gorge à vif, charnue comme des génitoires de femme. Il avait fini par mourir, évidemment. Obscène dans sa pose mortuaire. Il y a les carcasses de chats aussi. Les griffes en sang à force de gratter la porte pour sortir. Et les milliers de boeufs, les milliers de porcs, les centaines de milliers de poussins devenus une mélasse jaunâtre dans les hangars d’élevage. Tous morts de faim et de soif, s’étant débattus jusqu’à l’extrême de leurs forces.

Tout cela, Mme Morita l’a vu. De même qu’elle a entendu les messages officiels :

C’est un cas de force majeure. Il n’y a pas d’autre choix que d’enfermer les animaux, pour les empêcher de disséminer la contamination partout. Il est strictement interdit de les toucher, ni d’ouvrir la porte de leur enclos. Pour limiter la contamination, pour la sécurité de la population, il est nécessaire de laisser les bêtes enfermées mourir en douceur. Pour préserver notre futur à tous.

Elle était venue trop tard. Evacuée à toute force lors de la catastrophe, elle n’avait décidé de se rapatrier dans sa vieille maison que des semaines après. Tous les élevages étaient à ce moment devenus des dépotoirs de charognes. Si elle était venue plus tôt... Juste un loquet à pousser, et les vies auraient été sauvées. La culpabilité lui essorait le coeur.

Alors à présent, elle préfère arpenter la Zone pour nourrir les animaux survivants. C’était toujours mieux que de se décomposer, enfermé, dans des préfabriqués mal isolés, où certains évacués, des personnes âgées comme elle, sans famille, sans maison, sans aucune perspective que le décès, attendent patiemment que le temps passe en rêvant infiniment de réunions de famille, pleines de miel et de petits-enfants, avec la léchure du vent, la caresse de l’extérieur.

Derrière, Mme Morita entend des pas. C’est le journaliste de la NHK, qui a tenu aujourd’hui à venir avec elle. En bottes blanches, sans masque, la casquette sur le crâne. Il regarde son instrument de mesure. Puis il dit à la caméra : « ici, les niveaux sont comparativement bas ».

Mme Morita a le regard qui flotte. Elle aperçoit là-bas, sur le parking abandonné, un troupeau de moutons qui circule sur l’asphalte. Elle les connaît bien. Les ovins ont été rendus à la liberté, et donc à la vie, par un éleveur plus miséricordieux que les autres, à l’heure de l’évacuation. En deux ans, aucun agneau n’a pu naître : les fausses couches monstrueuses se sont multipliées. Seule a vu le jour une petite bête chétive, incapable de tenir sur ses pattes, la fourrure comme brûlée au napalm, le museau déformé. Elle n’a pas vécu. Mme Morita l’a enterrée dans le jardin de sa maison (au niveau comparativement bas aussi). Ce jour-là, sans qu’elle sache pourquoi, elle avait longuement sangloté sur la tombe improvisée. Allons, ce n’est qu’un mouton...

La vieille dame met sa main osseuse et tordue sur le dos du chien qui finit de lécher l’écuelle. Elle le caresse gentiment. L’animal est troublé : sur sa fourrure passe le souvenir d’un temps ancien, enfoui, où l’Homme était présent, où l’animal connaissait et appréciait sa présence. Où le regard de son maître sur lui le faisait exister, vibrer au monde. Il remue la queue. Il sourit presque. Accroupie, Mme Morita lui souffle à l’oreille :

« Vis, toi. Vis. »

Les yeux de la vieille dame s’humectent. Ils sont chauds et mobiles dans le visage plissé, semblable à celui d’une tortue.

On entend au loin, sous la pluie, la sirène de la centrale. La terre se met à trembler un peu.

La Guerre a recommencé. Si elle a jamais cessé.

L’affirmation de soi passerait-elle par une identification à l’animal ? Comment trouver le chemin d’une nouvelle humanité, si ce n’est en revendiquant sa part sauvage ? Une nouvelle insolite, pleine de cris et d’odeurs, écrite dans le style direct et mordant de l’auteur.

Pffugs

Le micro-miroir reflète mon visage par fragments. Je n’ai pas pu en trouver un plus petit. On y voit à peine un coin de lèvre, ou une demi-pommette. Si je me recule jusqu’à m’adosser au mur, je distingue ma bouche en entier, mais je suis trop loin pour les détails. J’ai appris à me raser en me contorsionnant de manière à toujours avoir la lame sous les yeux. Le truc, c’est de ne bouger que la tête.

Je scrute ma face mosaïque pour la millième fois histoire de vérifier si tout est bien en place ; si le fond de teint est lisse et uniforme, si la fragile masse de collagène étalée en dessous dessine bien le léger renfoncement que l’on s’attend à voir à la base du nez. Je ne peux rien faire pour la partie charnue des lèvres, mais les miennes sont si minces qu’avec un peu de veine, ça passera inaperçu à condition qu’on n’y regarde pas de trop près. Sauf qu’ils le remarquent toujours. Ou peut-être qu’ils sentent quelque chose de louche à travers cette couche de maquillage.

Ma mère me répétait que John Merrick sortait tellement de l’ordinaire qu’on avait fait un film sur lui. Elle oubliait que pour jouer un monstre, le réalisateur avait choisi un acteur derrière un masque.

Je dois me mettre sur la pointe des pieds pour réajuster le col de ma veste une dernière fois. Il est temps de partir.

Toujours le même rituel. Je baisse la tête quand je passe devant la large glace face à l’entrée tout en bafouillant un bonjour à l’hôtesse. J’attrape le numéro qu’elle me tend sans même croiser son regard et je me glisse dans mon box comme un reptile. Par réflexe, je tâte mon maquillage. Mes doigts laissent deux traces de fond de teint crème alors que je les essuie sur le fauteuil indigo. Malgré l’éclairage tamisé, toute la décoration exprime le besoin d’une séduction agressive. Elle rappelle la loi qui prime ici : tu es ce que l’on voit de toi. Sauf peut-être cette nuit ; cette nuit c’est l’exception ; cette nuit les règles changent et j’ai enfin ma chance.

J’ai fait toutes les soirées de ce pub. Celles pour les infirmières/patients et celles pour les végétariens. Les rencontres « Soleil Levant » et même la nuit « Am I gay ? ».

Une fois, j’ai loué un chien pour coller au thème « Animaux et Compagnie ».

Aujourd’hui, le club organise un speed dating à l’aveugle. La salle est plongée dans le noir. Les haut-parleurs bourdonnent et une voix nous explique que les hôtesses portent des lunettes infrarouges pour repérer les comportements déplacés. La rencontre dure sept minutes. À la fin du temps, les hommes doivent changer de siège en suivant les minuscules LED violettes sur le sol. Mon premier entretien ne commence pas si mal. Je suis à l’aise et les mots viennent sans problème. J’écoute à peine ce qu’elle dit ; tout ce qui compte c’est que je puisse parler. A la sixième minute, elle pose une main sur la mienne et plus aucune parole ne sort de ma bouche. Avec les filles suivantes, je ne desserre les dents que pour répondre par oui ou par non. Je les sens scruter mon visage à travers l’obscurité grâce à leurs yeux de hibou. Quand la dernière tente de toucher mes lèvres, je recule si vite que je bascule de ma chaise.

Derrière les verres teintés rouges de ses lunettes nocturnes, l’hôtesse m’aide à me relever puis me guide jusqu’à mon box : la séance est finie. Je note le code de toutes les filles sur la feuille. Si une seule d’elle écrit le mien, le club lui fournira mon numéro de téléphone...

Un quart d’heure. C’est la période critique d’un speed dater : si aucune d’elle n’envoie de message dans ce laps de temps, on peut considérer que c’est cuit. Au bout de treize minutes, je quitte le club.

À neuf ans, j’ai essayé d’embrasser ma cousine. Je crois que tout le monde fait ça une fois dans sa vie ; pour voir comment ça fait ; pour avoir un peu d’expérience pour le moment où ça comptera vraiment. Et puis ce qui se passe entre cousins reste entre cousins non ? Elle a hurlé de rire et elle a tout raconté à ma tante. Ils ne sont plus jamais revenus.

Deux minutes après avoir poussé la porte, un message s’affiche sur mon portable : « rejoins-moi dans 1 heure au coin de Dickman et Seaman. »

Quand j’arrive dans la rue une heure plus tard, je me demande si c’est la bonne adresse. À quelques mètres de là, une dizaine de personnes font la queue pour entrer dans une boîte de nuit. La lumière intermittente des néons crépite comme les flashs d’un podium de mode. Des visages parfaits sur des vêtements griffés.

Je vais avoir du mal à me faire passer pour l’un des leurs.

J’essaye de repenser aux filles avec qui j’ai discuté ; trouver celle qui aurait pu croire que je serais à ma place ici ; mais je ne me souviens que de l’ombre de la main qui a tenté de me toucher.

« Je n’étais pas sûr que tu viendrais. »

Elle est juste derrière moi. Elle porte une combinaison intégrale noire qui la dissimulait jusque-là dans l’obscurité. Une fermeture Éclair court de la cheville jusqu’à son cou et dessine une silhouette pas vraiment faite pour mettre ce genre de fringue. Avec le haut de son visage caché sous un masque de truie, sa bouche est la seule partie visible de son corps.

« Qui es-tu ? On s’est vus au club ? »

Avant que je puisse réagir, elle pose son doigt sur ma lèvre et elle écrase le collagène que j’ai eu tant de mal à sculpter. Je revois les cadres sur la commode du salon. Moi à six ans aux côtés de mes camarades sur la photo de classe. La même sept ans plus tard à côté du prof parce que personne ne voulait être immortalisé à côté du garçon au bec de lièvre. Les derniers souvenirs que j’ai de mon visage et de la fente qui le sépare. À partir de l’adolescence, je ne l’ai plus vu que par parcelles sur des morceaux de miroir. La fille me bloque la main quand je tente de cacher ma difformité et à cet instant, elle devient la personne au monde qui a l’image la plus fidèle de moi. Pourtant, elle ne recule pas, elle sourit même. Je suis pétrifié.

« Voilà, t’es mieux comme ça. Viens, c’est par là que ça se passe pour nous. »

Elle tend la tête vers une masse sombre à l’opposé de la boîte. Le bâtiment a l’allure austère des immeubles de l’ère industrielle. Aucun néon n’illumine l’entrée, seules les lumières qui filtrent des fenêtres au ras du sol témoignent d’une certaine activité.

« Mais... comment tu as su ?

— Plus tard les questions, suis-moi. Il est temps que tu connaisses le terrier. Au fait, tu peux m’appeler Minxy. »

Sans attendre ma réponse, elle m’attrape la main et m’entraîne vers le bloc. On croise un couple qui traverse la rue en face de nous. Le type a un mouvement de recul quand il voit mes lèvres. Puis il détaille Minxy et balance, hilare :

« Hey Roger Rabbit, tu te tapes Peggy la cochonne maintenant ? »

La fille à ses côtés ricane comme une hyène. Elle a des dents de lapin et le botox lui fait une bouche de canard. Elle fait partie de ces animaux que la société accepte. Je baisse la tête et je pense aux femmes à barbe qu’on paye pour voir dans les cirques, je pense aux sœurs siamoises reliées par le ventre dans un bocal de formol au fond d’un musée poussiéreux.

Minxy soutient son regard, se déhanche et leur fait un doigt : « Connard de preds. »

En entrant dans le terrier, j’ai la sensation diffuse de découvrir un monde décalé, un univers parallèle qui coexiste avec le nôtre sans vraiment en faire partie.

« Avant, le bâtiment servait d’entrepôt pour le bétail et d’abattoir, me dit Minxy. Pour nous, ça revient un peu à faire la fête dans un crématorium, un cimetière, ou un truc dans le genre. »

L’analogie qui me vient là, tout de suite, c’est plutôt camp de concentration.

Le « nous » couvre une trentaine de personnes parmi les plus étranges que j’aie jamais rencontrées. Le premier gars que j’entrevois essaye désespérément de boire son verre sans le cogner contre les défenses de sanglier démesurées qui remplacent ses canines. La serveuse tente de maîtriser son rire en masquant sa bouche avec sa main dont les ongles sont si longs qu’ils finissent par vriller. Elle remarque que je m’attarde un peu trop sur elle, alors elle me tire une langue scindée en deux et la fait frémir comme un serpent. Sa peau couverte de scarifications ressemble plus à une contrefaçon de bottes en croco qu’au cuir d’un reptile. La décoration tient autant de la cabane de Tarzan des années 30 – la version de l’homme-singe préférée de ma mère – que du corps de ferme. On y trouve pêle-mêle des restes d’étable, des fausses branches en polystyrène, des vraies, des accessoires de gynécologie pour chevaux et tous les récipients du règne animal, de la chope à bière à la gamelle pour chien en passant par l’écuelle.

Un peu plus loin, deux types discutent autour d’une table dont le pied paraît venir tout droit d’une termitière. Le premier a des ouïes tatouées sur le torse et des piercings en forme d’écailles d’acier sur les joues. Le second porte des lentilles qui donnent à ses yeux l’aspect d’une boule à facettes. Deux tiges de métal surplombent son front : des antennes de fourmi, de mouche ou de je ne sais quel autre insecte. Difficile d’identifier tous les animaux derrière les personnes, mais aucun ne ressemble vraiment à la bête qu’il voudrait être. Minxy me sort de ma transe.

« Suis-moi, je vais te présenter quelqu’un. »

Elle m’entraîne vers un box au fond du terrier. Le gars en question est une espèce de géant taillé dans un bloc de muscles. Il se sert de ses faux ongles en forme de griffe pour tirer ses cheveux, dressés et teintés à la manière d’une crinière. Il a les traits poupons d’un ancien adolescent grassouillet qui a passé ses soirées sur un banc de musculation... il a dû bouffer un paquet de stéroïdes aussi. En souriant à Minxy, il découvre deux rangées de crocs. Il me serre la main avec chaleur.

« Salut ! Minxy nous a beaucoup parlé de toi. Moi c’est Léo, et toi ?

— Pffugs... »

J’ai sorti ça sans réfléchir, dans un réflexe atavique. Mes voisins m’avaient appelé Pffugs après m’avoir fait répéter en boucle « Bugs Bunny » pour se marrer. À l’époque je ne pouvais pas prononcer les b sans que mes lèvres fendues ne les transforment en pfff.

Pffugs Pffunny.

Ma mère était si contente que mes amis m’aient donné un surnom qu’elle l’a raconté à tout le monde. Je ne lui ai jamais expliqué d’où ça venait et à partir de cette date, mon entourage a cessé d’utiliser mon vrai prénom au profit de Pffugs.

« Mais... c’est pas mon vrai nom.

— Sans blague ! On s’en fout, les vrais noms c’est pour les preds. » Voyant ma perplexité il ajoute : « Les prédateurs, les autres dehors. »

Alors Minxy m’explique que Léo est en quelque sorte le chef spirituel du groupe et le terrier leur point de rencontre. Elle me raconte que la communauté rassemble tous ceux qui ont décidé que la vie en tant qu’homme mène à une impasse et que les animaux sont l’exemple à suivre. Pour certains, il ne s’agit que d’esthétique, pour d’autres ça va jusqu’à manger du foin et chier dans la paille.

Minxy vole de table en table pour me présenter à tout le monde. La plupart sont accueillants, certains semblent même impressionnés. L’homme-sanglier touche ma lèvre et balance :

« Mortelle ton opération. » Je réponds mal à l’aise que j’ai toujours refusé la chirurgie.

En vérité, je me suis dégonflé... deux fois. D’abord face à ma mère qui m’expliquait tous les jours à quel point c’était mal de défaire ce que Dieu avait fait ; même si les filles ne m’adressent pas la parole et même quand les voisins, ceux qui m’ont filé ce stupide surnom, se sont mis en tête de me souder les chairs avec une agrafeuse. Face à la clinique ensuite, quand j’ai eu l’âge de prendre mes propres décisions. J’ai repensé à ma mère, aux plans de carrière d’acteur qu’elle avait pour moi, à son expression si elle me voyait avec un autre visage et je me suis barré. Je n’ai pas tranché entre son regard et celui du reste du monde. Je n’ai plus osé reprendre rendez-vous par la suite.

Le type est surpris et détache un de ses implants pour me montrer que j’ai mal interprété sa question. C’est la première fois qu’on suggère que j’aurais pu choisir d’avoir un bec de lièvre.

Au fur à mesure que je discute avec le peuple du terrier, mon attention revient vers Minxy. Elle continue d’esquiver quand je veux savoir d’où elle me connaît. Je lui demande : « Porter un masque c’est tricher non ? ». Elle me répond : « Ça dépend de ce que l’on cache derrière ! ».

Un des serveurs passe en criant « Carnivore ou Herbivore ». Je crois qu’il se moque de moi avant de m’apercevoir qu’il tient un plateau de légumes dans une main et un de viande crue dans l’autre.

La soirée avance et les esprits s’échauffent. Une femme-hippopotame se déshabille avant de se rouler dans la boue. Les mecs lui flattent les fesses et l’encouragent en couinant. Je comprends alors que le terrier ne se limite pas à un lieu où l’on se rejoint pour boire un coup.

Autour de minuit, Léo rassemble tout le monde dans l’arrière-salle. « Ce soir est un peu spécial » me dit Minxy.

Dans le milieu audiovisuel, on les appelle des diversions. Des types qu’on invite sur des plateaux télé pour donner l’illusion aux spectateurs qu’il y a sur terre des gens plus stupides ou plus pitoyables qu’eux ; des personnes à côté de qui collectionner des capsules de bière paraît être quelque chose de socialement acceptable. Ces hommes viennent à toutes les émissions. Ils sont heureux d’être là, heureux d’avoir un public pour les écouter parler avec un sérieux inébranlable de leur passion, du truc qui a changé leur vie. Et ils ne percutent jamais que si on les a mis sous les projecteurs, ce n’est pas pour ça. Si on devait nommer un champion dans cette catégorie, alors ce serait Dennis Avner. L’homme-félin était la star des talk-shows, avant Zombie-boy et avant Octomom. Hier, Dennis a enfin compris pourquoi et il s’est tiré une balle.

Tout le monde ici a rencontré Dennis Avner au moins une fois. Léo avait son numéro de portable. Son acharnement à devenir un animal fait de lui un prophète en ces lieux.

Cette nuit, on célèbre la mort de l’homme-félin.

Et pour le terrier, fêter le suicide de Dennis Avner consiste essentiellement à trinquer à son nom et à défiler devant un autel avec son portrait pour faire une offrande et dire quelques mots. Léo parle longtemps et pleure un peu. Certains semblent touchés, d’autres expédient la formalité pour pouvoir retourner vers le bar au plus vite.

Minxy ferme les yeux quelques instants et reste silencieuse. Elle passe sa main dans sa combinaison et dépose quelque chose sur l’autel. Je m’approche en espérant distinguer ce qu’elle a mis, mais il y a un tel mélange de piercings, implants et d’autres choses dont je ne soupçonnais même pas l’existence que c’est impossible.

Soudain, je m’aperçois que je suis seul devant le portrait et que tout le monde me regarde.

Alors je me concentre sur la photo pour ne pas perdre la face. Je fixe Dennis et Dennis me fixe en retour. Je vois les taches tatouées sur ces joues. Je vois ses pommettes limées et son front raboté. Je vois les poils implantés et ses oreilles taillées en pointe. Je vois des dizaines et des dizaines d’opérations pour devenir ce que je me suis acharné à cacher. Je vois des millions de personnes qui rient et une trentaine qui le vénère. Enfin je vois ses lèvres déformées pour remonter jusqu’à la limite de son nez. Je me revois dans un miroir pour la première fois depuis longtemps et je chiale comme jamais.

Tout le terrier se rassemble autour de moi. Ils me serrent dans leur bras et me tapent sur l’épaule. Léo me glisse à l’oreille : « Toi, tu es un animal déguisé en homme ». Pendant tout ce temps, Minxy n’a pas lâché ma main. Je me sens bien. Aujourd’hui il y a eu un mort et un nouveau venu au terrier.

La soirée reprend ses droits et j’enchaîne verre sur verre. J’avale un peu de drogue aussi. Plus tard dans la nuit, l’homme-chien me regarde et me dit d’un air complice : « Si on se sent chien, c’est pas vraiment mal de coucher avec sa chienne non ? ». Il tient dans ses bras une adorable femelle cocker qui remue la queue à chaque fois qu’il la caresse. Avant d’être forcé de répondre, je suis sauvé par Minxy qui me chuchote : « Viens, Léo nous prête la chambre au sous-sol ». Et quand deux hommes-animaux couchent ensemble, qu’est-ce que ça fait ?

J’ai failli avoir une relation sexuelle une fois. C’était avec une pute dans une caravane sur un parking d’autoroute. À l’époque je portais une fausse moustache pour cacher ma difformité. J’avais essayé d’en avoir une vraie, mais les poils s’entêtaient à ne pas pousser dans mon bec de lièvre et donnaient à ma bouche un air de vagin. On a commencé à baiser et dans le feu de l’action, le postiche est tombé entre ses seins. La fille a hurlé puis s’est évanouie. J’ai posé le fric sur la table et je me suis enfui, encore à moitié nu.

Minxy est assise sur moi à califourchon et elle ondule doucement.

« Tu ne comprends toujours pas hein ? » Elle sort des lunettes infrarouge de son sac et les agite devant mes yeux. « Tu es passé devant moi des dizaines de fois au club. Je t’ai accueilli à chaque fois. J’ai lu toutes les fiches que tu as remplies. J’ai vu tous tes subterfuges pour cacher tes lèvres. Je t’ai regardé appliquer la règle des quinze minutes et partir sans rien. J’ai vu tout ça et tu dois être le seul à ne m’avoir jamais remarquée. »

Elle enlève son masque avec une sorte de réticence, puis le reste de sa combinaison. Elle ne porte rien dessous. Des taches sombres tapissées de poils noirs couvrent son front, son cou et tout le côté droit de son corps. Elle m’explique qu’on appelle ça nævus de Becker. Une tache de naissance. Le club l’a embauchée grâce à ça. C’est l’assurance pour les clients qu’il y a toujours quelqu’un de plus repoussant qu’eux.

Pendant qu’elle me parle, elle approche son clitoris de mon visage. Elle le frotte lentement sur mon bec de lièvre, parcourant mes lèvres et l’interstice qui les sépare. Elle me prend la main et la dépose sur ses taches. Les poils sont drus au toucher, comme ceux d’un cochon. Je dessine leurs formes une à une. Son corps se crispe. Je pense qu’elle a joui.

Ensuite, elle se recule un peu et je sens une odeur piquante et des gouttes chaudes couler sur mon ventre.

« J’ai mis du temps à te trouver, il faut bien que je marque mon territoire. Les porcs font ça pendant l’accouplement. À ton tour. »

Je crois pouvoir affirmer que la suite s’est déroulée de manière plus conventionnelle.

Le bal de promo est terminé et quand on émerge du terrier, Minxy et moi, le soleil se lève derrière les immeubles. En face, la boîte crache aussi ses derniers clients, chiffonnés et titubants. Le couple que l’on a croisé la veille se trouve parmi eux. Le gars nous reconnaît, il ramasse une canette vide et nous la balance en gueulant : « Prenez ça les monstres ». Le projectile de métal vole par-dessus la rue et s’écrase sur ma bouche. Pour la première fois de ma vie, je m’apprête à traverser pour lui en coller une, mais Minxy me retient. Elle ancre son regard dans le sien et vient lécher le sang sur mes lèvres. Sa langue explore, provocante, mon bec de lièvre et ravive l’odeur entêtante que son sexe a laissé sur ma peau. Je lève son masque, défais la fermeture de sa combinaison et je passe ma main dans ses poils comme on caresserait un chat. Le mec est si choqué qu’il en gerbe sur le jean de sa copine.

Le jour de ma majorité, mon père m’a dit qu’il aurait préféré que ma mère avorte. Qu’il aille se faire foutre, lui et tous les autres. À partir de maintenant, Pffugs, l’homme-lièvre, n’a plus peur des prédateurs.

Après avoir exploré la métamorphose de l’homme en animal dans Canicule (anthologie Fin(s) du Monde, 2012), Adam Roy propose ici une nouvelle en miroir, humide et insolite.

Pluviôse

Une fois, j’ai demandé à Marie quel jour on était, de quelle semaine, de quel mois et de quelle année... Comme ça, une question, une vraie question qui tournait dans ma tête sans vouloir s’arrêter. Marie m’a regardée, étonnée : Quelle importance ? elle a demandé.

Mais je voulais vraiment savoir. Alors elle a tiré d’un creux du mur un papier plié, trempé d’humidité. Elle a compté sur ses doigts, recompté, secoué la tête l’air embêté. Je ne sais pas vraiment... avec cette pluie qui ne s’arrête jamais, on a perdu le fil du temps qui passe. L’important, c’est d’être vivant, pas d’être en deux mille cent douze ou en deux mille cent trente-quatre. L’important c’est de savoir qui on est et quelle est notre place.

Je n’ai pas compris tout de suite ce qu’elle voulait dire... c’est longtemps resté dans ma tête.

Et puis, il y a eu un jour pas comme les autres. Bon, d’accord, il pleuvait toujours, ça ne change pas. Mais, ce matin-là, Maman s’est tordue tout d’un coup, elle a poussé un cri terrible. Elle s’est pliée en deux. Un liquide visqueux coulait de son ventre. C’est la première chose que j’ai vue, en arrivant, cette flaque d’humeurs et de sang qui se répandait lentement. Ses traits étaient tout chamboulés, contractés de détresse, elle avait l’air d’avoir si mal que mon cœur s’est serré. Je ne voulais pas avoir pitié, on est si différentes ! Mais là, quand même, elle avait l’air de déguster sévère. Je me suis approchée, comme je le devais, sans savoir quoi faire.

Bon sang, mais remue-toi, appelle la vieille, a braillé Papa dans ma tête. Il ne sait pas parler, Papa, juste crier, il m’explose les neurones et me flanque à chaque fois des migraines. Je l’ai regardé sans répondre. Il semblait affolé, paniqué, encore plus vert que d’habitude. C’est bien la première fois que je le vois comme ça et ça m’a fait bizarre. D’habitude, il assure. Il commande, j’obéis, je suis là pour ça, on m’a dit. Moi, je le trouve beau, mon Papa. Parfois, il est même gentil avec moi. Il sait que ce n’est pas ma faute, si je ne suis pas comme lui. La faute au bon Dieu, au Hasard ou à la Génétique, allez savoir... On n’est pas de la même espèce, mais ça ne me dérange pas. Et j’aime le regarder quand il ne me voit pas, avec cette longue tache rouille qui court au-dessus de son corps, le long de ses élytres. Ses membres fins, racés... j’aimerais lui ressembler... mais, si je lui ressemblais, est-ce que je serais encore moi ? Comme je ne bougeais pas, perdue dans mes pensées, il m’a secouée, il y avait urgence.

Je suis allée à la fenêtre et j’ai appelé dans la cour intérieure. Dehors, le ciel se déversait à grands seaux sur la terre, ça m’a foutu la trouille. Peur que Marie ne m’entende pas, qu’elle ne vienne pas, peur de rester toute seule avec ça. Elle niche quelque part dans les ruines, Marie, on ne sait jamais bien où, d’habitude elle répond tout de suite quand on a besoin d’elle.

J’arrive, j’arrive... j’ai entendu sa voix éraillée et ça m’a rassurée. Ça me fait toujours du bien de la savoir proche...

En attendant, chez nous, c’était la panique. Maman prostrée, Papa qui s’énervait. Et moi, impuissante et larguée.

Il a fallu du temps pour que Marie se pointe, normal, elle est si vieille. Si usée. Fatiguée de sa vie, aussi. Et puis, elle est comme moi, elle ne sait pas voler. Sa progression est laborieuse.

Maman s’était repliée dans un coin, engluée de souffrance. Les contractions, a-t-elle soufflé dans nos cervelles, elles se rapprochent.

La vieille est entrée, elle savait quoi faire. Et d’abord, m’éjecter de la pièce. Toi, tu files de là, et tout de suite ! Ça m’a soulagée d’entendre une vraie voix, pas ces stridulations qui m’arrachent des lambeaux de cerveau, comme Papa et Maman en ont l’habitude.

Mais ne suis pas allée bien loin. J’ai juste fait semblant de sortir, je voulais voir et comprendre peut-être. Planquée dans l’angle mort, hors de portée de leurs yeux à facettes, accroupie, ramassée sur moi-même, j’ai regardé et écouté, de tous mes sens. Il y a des moments où j’aimerais moi aussi avoir des antennes.

Ça ne se présente pas bien, a déclaré la vieille après avoir examiné Maman. Peut-être, est-ce à nouveau... vous savez... enfin, vous voyez quoi... Elle hésitait, elle n’arrivait pas à le dire.

Mais Papa n’était pas d’accord. Racontez pas de conneries, Marie. Nous n’avons pas le droit d’en avoir un deuxième... Il a tourné la tête en direction de la porte par laquelle j’aurais dû disparaître... un deuxième comme ça. Déjà, celle-là, elle est de trop. Heureusement qu’elle nous aide. Mais deux, ah ça, non, c’est hors de question.

La vieille a hoché tristement le menton. Je sais, elle a dit. C’est bien pour cela qu’on en accepte un par famille, parce qu’ils rendent des services. Mais, au fond, si on y réfléchit, heureusement que nous sommes là, n’est-ce pas ?

Il s’est retourné sans daigner lui répondre.

Elle a aidé Maman à s’allonger avant de reprendre. D’ailleurs, parlons-en de ce règlement... Papa lui a coupé la parole. Pas de politique dans cette maison. Occupez-vous de mon épouse, c’est votre rôle. On verra bien ce qui sortira. Et vous ferez le nécessaire.

Il a quitté la pièce, son grand corps chaloupait de part et d’autre de ses pattes grêles. Maman stridulait doucement, agitée de spasmes.

Si c’est pas malheureux... La vieille a incliné la tête et m’a aperçue tapie dans mon coin. Tiens, tu es encore là ? Viens, tu vas me donner un coup de main, il est grand temps pour toi d’apprendre. D’un geste, elle a tiré à elle l’ovipositeur de ma mère. Tu appuies là, sur l’abdomen, voilà, comme ça... pendant que je masse. Il va bien falloir qu’elle l’expulse à un moment où à un autre...

J’ai fait comme elle disait et on a attendu. Le temps passait lentement. Maman ne respirait plus que par intermittence. Une vague puanteur s’échappait de son ventre. Quelque chose de gros, de mou a fini par passer dans le conduit, tandis que la sage-femme encourageait Maman de sa voix la plus douce. Encore un effort, mon petit, ce sera bientôt fini. Elle avait les yeux pleins de larmes, Marie, car elle savait. Avec l’un d’entre nous, les accouchements sont toujours difficiles.

Quand c’est enfin sorti, Maman n’a pas gémi, elle n’en avait plus la force. La chose avait tout déchiré sur son passage. Je crois qu’elle s’est évanouie, a constaté la vieille d’un ton détaché. Elle ne les aime pas beaucoup, elle non plus, ça n’est jamais plaisant d’être esclave de l’espèce dominante. D’un côté, c’est pas plus mal, je vais pouvoir la recoudre tranquille. En attendant, tiens, prends... emmène-moi ça dehors.

La bassine était pleine d’un ramassis sanguinolent. Je l’ai attrapée en vitesse. Comme Papa n’était pas en vue, j’ai gagné le palier, j’ai passé le mur effondré en direction de la fosse d’aisances. J’ai posé la bassine.

Les mains plongées dans le sang, j’ai dégagé doucement la chose de l’enveloppe molle et translucide qui la couvrait. Je l’ai vaguement secouée, mais sans effet. Ça ne respirait pas. Heureusement pour eux, m’a expliqué la vieille un jour qu’elle avait envie de causer, ça meurt une fois sur deux, ça évite bien des drames. Elle a raison, Marie, au fond, il vaut mieux parfois disparaître.

J’ai pris le petit corps entre mes mains, j’ai ôté les mucus qui encombraient son nez, sa bouche. Ses yeux étaient fermés, les paupières crispées. Avec un chiffon qui traînait, j’ai essuyé ses bras, ses jambes, son ventre et ses fesses. Deux menues excroissances, entre les omoplates, témoignaient de ses origines, sinon, il était fait exactement comme moi, gisant entre mes doigts, rose et pâle, aussi mort qu’on peut l’être. Sans pattes, sans ailes et sans antennes. Sans avenir non plus.

Les larmes sont montées, elles ont dévalé mes tempes et trempé mes joues. Un chagrin sans nom, sans remède. Une peine aussi vieille que le monde.

Un éclat de miroir brisé pendouillait à un fil fixé à la muraille. En levant la tête, j’ai vu mon visage, ses yeux verts, ses cheveux hirsutes, les sillons que les larmes avaient creusé dans la saleté.

Je suis un monstre, j’ai pensé, avant de jeter le corps dans la fosse.

Après avoir revisité le mythe du vampire dans son premier roman (Dans les veines, paru aux Éditions Mnémos en 2012), Morgane Caussarieu nous entraîne ici au fond de l’Écosse à la poursuite d’un être ancestral : une légende tapie au fond de l’obscurité.

Un arrière-goût d’éternité

« J’y crois pas que j’suis avec toi sur ce lac pourri alors qu’on pourrait être au pub, au chaud, une bonne petite bière à la main. On se les caille sérieux, mec. »

Jimmy serra ses bras autour de son torse. L’imperméable qu’il avait enfilé perdait la bataille contre le vent humide qui s’infiltrait dans le col et les manches, s’insinuant sur sa peau comme un petit serpent glacé. La barque fendait les eaux et le brouillard, laissant derrière elle un sillon flou. On ne voyait déjà plus les lumières du village, qui s’étaient dissoutes petit à petit dans les volutes de fumée.

Ed ramait avec une cadence régulière, produisant un bruit de clapotis à chaque mouvement.

« Y avait match ce soir, continua Jimmy.

— On va voir quelque chose de bien plus beau que le match, j’te promets.

— Ça m’étonnerait. Ça va être un putain de match... »

Le brouillard se faisait de plus en plus dense, Jimmy sentait presque son poids sur sa peau, le recouvrant comme le ferait un linceul. Leur seul éclairage était celui de la lune, fantomatique et intermittent, qui disparaissait parfois derrière le rideau brumeux.

« Tu crois pas que ton vieux t’a raconté des conneries ? Y a rien dans ce lac, à part des saloperies de crabes. » fit Jimmy.

Soudain, un bruit d’eau devant eux, le bruit d’un corps qui rentre violemment en contact avec la surface noire du lac. Jimmy sursauta, observant nerveusement l’obscurité. Il attrapa le harpon et le filet au fond de la barque.

« Merde, c’était quoi ?

— T’inquiète, c’est qu’un gros poisson, le rassura Ed.

— Gros comment ?

— J’en sais rien. Tout ce que je sais, c’est que c’était pas ce que tu crois que c’était.

— Et pourquoi ça ?

— Parce qu’on l’a pas encore invoquée. Ça viendra pas si on l’invoque pas.

— L’invoquer ? Putain Ed, parfois j’me dis que t’es vraiment qu’un pauvre taré. J’vois pas pourquoi je continue de te suivre dans tes délires à la con.

— Parce que t’es mon meilleur pote depuis la primaire, voilà pourquoi. Et que tu me connais. Et que tu sais que quand j’entreprends un truc, c’est toujours du sérieux, c’est parce que y a un profit à réaliser derrière. Et ce coup-là, Jimmy, j’te jure qu’on va en profiter un maximum.

— Si tu le dis, mec... si tu le dis. C’est tellement tiré par les cheveux ton histoire. Je suis même pas certain de te croire. »

Jimmy renifla, ravalant la goutte qui pendait à l’anneau de son nez, puis il rabattit la capuche sur son crâne rasé.

«  T’as bien vu mon grand-père, non ? demanda Ed.

— Ouais je l’ai vu, mais ça prouve rien.

— Tu lui donnais quel âge, à mon grand-père, quand il est mort ?

— J’sais pas, j’imagine qu’y a un piège si tu poses la question. Sûrement qu’il était plus vieux qu’il en avait l’air... J’dirais soixante-dix ans, même s’il en faisait cinquante. Il avait grave la forme, avant qu’il se fasse déchiqueter par cette hélice de bateau.

— Il avait cent six ans, Jimmy.

— Te fous pas de moi, mec !

— Je me fous pas de toi.

— C’est pas possible. Il faisait encore tellement de trucs ! Il plongeait mieux que tous les pêcheurs du coin. Et sans bouteille d’oxygène. Un sacré plongeur, ton vieux !

— Précisément. Il plongeait très bien. Tu veux savoir son record en apnée ?

— Balance.

— Il était capable de rester plus de vingt minutes sous l’eau, sans remonter à la surface, sans reprendre sa respiration.

— Personne ne peut retenir son souffle aussi longtemps, mec. J’crois que le record du monde est à onze minutes, un truc comme ça.

— Il retenait pas son souffle, précisa Ed, une lueur étrange dans ses yeux bleus.

— Alors il faisait comment ?

— Il respirait sous l’eau. Tout simplement.

—Tu me crois encore plus con que j’suis. Tu voudrais me faire avaler qu’il pouvait faire tout ça, juste parce qu’il en a mangé ?

— Oui. Et c’est pour ça qu’on est là. »

Ed poussa sur les rames et la barque fut propulsée sur quelques mètres. Il sourit à Jimmy, le genre de sourire qu’il avait parfois quand il était bourré et qu’une fille au pub lui plaisait.

« Bientôt, on sera immortels, Jimmy. Et on pourra respirer sous l’eau. Quoique j’avoue que de ces deux pouvoirs, y a que l’immortalité qui m’intéresse vraiment. Ne jamais mourir, t’imagines ?

— Quand même, doit y avoir des tas de trucs grave chouettes à faire quand tu peux respirer sous l’eau...

— Quoi par exemple ?

— J’sais pas, réfléchit Jimmy, explorer des fonds sous-marins où personne n’est jamais allé...

— La belle jambe !

— Aller serrer la pince à Nessie... Et puis ton grand-père, il était pas immortel, mec, l’hélice l’a pas loupé. Y restait plus grand-chose de lui.

— On vieillira plus, c’est déjà pas mal ! Faudra juste faire attention aux objets tranchants et à ne pas s’attirer d’ennui. Mon grand-père m’a dit qu’il l’avait mangée à quarante-sept ans. Il a pas pris une ride depuis... Il m’a décrit le goût que ça avait plusieurs fois. C’était indescriptible, qu’y disait. La meilleure chose qu’il ait jamais goûtée. Un orgasme des papilles !

— Il a bouffé ça cru ?

— Non, t’es fou. Il l’a tuée, l’a ramenée chez lui, et se l’est cuisinée. Il m’a donné la recette, quelque chose de très simple. Des herbes et un filet d’huile d’olive. Il m’a dit que celle qu’il avait eue était très jeune. Peut-être que si on chope une adulte, alors on sera réellement immortels. »

Ed lâcha les rames.

« On s’arrête là. Je crois qu’on est arrivés au centre du lac. »

Autour d’eux, l’air et l’eau étaient opaques. Perdu sur le Loch Ness, Jimmy se sentit hors du temps, dans un lieu où tout pouvait arriver. Et si les monstres existaient réellement ? Il n’avait jamais vraiment cru à Nessie, et prétendait l’avoir vu, juste pour faire fantasmer le touriste. Nessie ? Oui m’sieur, un peu qu’il est réel ! Parfois on l’aperçoit avec les copains en traînant du côté des ruines du château d’Urquhart. Il sort juste la tête, une demi-seconde, puis replonge. En vérité, une nuit où il était vraiment déchiré, ils avaient vu avec Ed l’eau bouillir au loin. Rien de plus. Pas de quoi en faire tout un plat. Nessie était juste bon pour le business, et plus les gens y croyaient, plus il pouvait leur vendre des figurines de plésiosaure en plastique et des serpents aquatiques en peluche pour les mômes. Ce qui partait le mieux, c’était les cartes postales avec la fameuse photo de Robert Wilson, où on voyait, au loin, la silhouette du monstre, son long cou et sa petite tête de dinosaure. Un canular, ouais, mais un canular qui rapportait gros.

Soudain, un son étrange le sortit de sa réflexion. Il se tendit davantage.

« T’as entendu ça, mec ? demanda-t-il, inquiet. On aurait dit une plainte...

— Non, j’ai rien entendu, arrête de te faire des films.

— Bon, comment qu’on va s’y prendre ?

— Y a un rituel. Si on le fait correctement, elle viendra.

— O.K. Ça consiste en quoi ?

— Donne-moi ta main. »

Jimmy tendit la main vers son ami, paume vers le haut. La lame d’Ed lui effleura la chair d’un geste rapide. Un fil rouge et cuisant se dessina.

« Putain mais t’es grave malade ! Ça va pas ou quoi !

— C’est le sang qui l’invoque !

— T’aurais pu me prévenir, ça fait super mal !

— Si je t’avais prévenu, tu te serais pas laissé faire... »

Ed serra son couteau dans son propre poing. Du jus écarlate filtra entre ses doigts.

« Maintenant, y faut mettre les pognes dans l’eau, que le sang s’y écoule, dit-il.

— Ah non, on y voit que dalle, j’ai pas envie qu’un poisson me boulotte la main, moi..

—  L’immortalité, ça vaut bien qu’on prenne quelques risques...

—  Imagine que ce soit Nessie qui débarque à sa place...

—  Nessie n’existe pas, tu le sais aussi bien que moi. Mais elle, elle est réelle. »

Ils s’exécutèrent, se penchant par-dessus la barque, et plongèrent leurs mains dans l’encre glacée. Ils sentaient le sang s’écouler dans le liquide, sans le voir. Le lac restait noir.

« Et maintenant ?

— Attends encore un peu. Laisse ta main dans l’eau. »

Le froid remonta le long de leurs bras comme un million de fourmis.

« Y se passe rien... maugréa Jimmy.

— C’est parce que ce n’est pas fini, ce serait trop simple sinon. Elle viendrait à chaque pêcheur qui se pique le doigt avec un hameçon. On doit chanter maintenant.

— Chanter quoi ?

— N’importe quoi, juste chanter.

— Là, tu me fais vraiment marcher... J’sais pas, t’as pas une formule magique plutôt ?

— Il faut chanter, affirma Ed. Les légendes se trompent. Elles disent que c’est elles qui chantent pour nous attirer et nous noyer. C’est le contraire. C’est nous qui devons chanter si on veut les bouffer. L’humain est attiré par la sirène, mais pas par son charme. C’est sa chair qu’on veut. Chante, toi, Jimmy. T’as une plus jolie voix que la mienne. Elle ne viendra que si elle aime ton chant. Faut que tu y mettes du cœur.

— Merde, mec, j’ai pas le cœur à chanter. On est en train de louper un putain de match pour faire un truc vraiment dégueulasse. J’suis pas un putain de cannibale moi, Ed !

— Qu’est-ce tu crois, on va pas tout manger. On bectera que la queue. C’est que du poisson, après tout...

— J’sais pas, elle est censée être à moitié humaine, non ? Et même canon, blonde, avec des gros nibards aux tétons recouverts de coquillages...

—Tu crois vraiment qu’elle va ressembler à Daryl Hannah ?

— J’me vois pas bouffer Daryl Hannah.

— Pas de risques, aucune chance qu’elle ressemble à cette pétasse. Et comme je te dis, le pouvoir est dans la queue. C’est la chair de la queue qu’on va bouffer. La partie humanoïde, on y touche pas, on lui laisse...

— Tu veux dire qu’on lui coupe la queue et qu’on la relâche ? Moi je trouve ça encore plus cruel, mec. J’suis carrément pas pour...

— Bon, tu te décides à pousser la chansonnette ? On va pas rester là toute la nuit. On va congeler sur place sinon. Je sens déjà plus mon bras. Alors ton trip vegan, tu nous le gardes pour plus tard !

— J’suis pas chanteur, moi. Je sais chanter que l’hymne.

— Ouais, mais tu le brailles toujours plus fort que tout le monde pendant les matches. T’as un bon coffre, Jimmy.

— Tu crois que les sirènes sont patriotes ?

— Essaye toujours, on verra bien.

— D’accord, mec. J’me lance. J’te fais confiance, p’têt’ bien que j’vais le regretter. »

Jimmy hésita. Il se sentait ridicule et il n’avait pas trop l’habitude de chanter sans être bourré. En plus, il n’était pas à son aise sur l’eau, avec la main encore immergée. Ce n’était pas comme sur les gradins du stade où il pouvait gueuler tout son saoul en renversant sa canette de bière sur le voisin.

« Bon, j’me lance ! » répéta-t-il pour se donner du courage.

Les battements de son cœur accélérèrent la cadence. Afin d’éclaircir sa voix, Jimmy poussa un long rugissement qui se perdit dans le brouillard. Puis il attaqua le premier couplet de Flower of Scotland d’une voix mal assurée :

O Flower of Scotland

When will we see

Your like again,

La surface du liquide restait insondable.

That fought and died for

Your wee bit hill and glen,

And stood against him

« Ça marche pas. Il se passe rien, mec.

— T’arrête pas ! Continue ! »

Proud Edward's Army

And sent him homeward

Tae think again.

« J’en ai marre, râla Jimmy en cessant de chanter, j’veux rentrer. J’me sens con de gueuler pour les poissons. »

Ed se pencha par-dessus la barque, observa les ténèbres, et afficha une mine contrariée.

« Ça fait chier, pesta-t-il, j’étais totalement persuadé qu’elle viendrait. Même avec l’hymne...

— Manifestement, elle se pointera pas ce soir, on perd notre temps, là ! Moi j’dis qu’on se casse, on va pioncer. »

Jimmy sortit la main de l’eau et la coinça sous son aisselle pour la réchauffer. Ed attrapa les rames, et ils commencèrent à s’éloigner.

« Putain, mec, tu m’as balafré la pogne pour que dalle !

— Désolé, Jimmy, désolé.

— Ed ! T’as vu ça !

— Quoi ? Arrête de te faire des films j’t’ai dit !

— La lumière dans l’eau. Ça vient du fond, regarde.

— Merde, j’crois que t’as raison, c’est quoi ? »

C’était comme si on avait allumé un projecteur au fond du lac, juste derrière eux. L’eau s’éclaircissait, prenant des nuances verdâtres, et ils voyaient des traînées plus sombres, le sang qui finissait de se diluer.

« C’est elle tu crois ? demanda Jimmy.

— Qu’est-ce que j’en sais ?

— Putain, elle a amené une lampe de poche !

— Sois pas débile. Ça doit être un plongeur.

— C’est si beau, mec. »

La lumière chatoyait, palpitait. L’eau la distillait sur les parois de la barque et sur leurs visages, produisant un effet boule à facettes.

« Elle remonte vers nous on dirait. » remarqua Ed.

Jimmy saisit instinctivement le harpon dans une main. Il regarda la lumière blanche osciller sur le visage de son ami, tandis qu’il se penchait de plus en plus vers l’eau. Puis la source lumineuse s’éteignit. Le noir et le brouillard à nouveau.

« Elle est passée où ? » s’inquiéta Jimmy.

Un clapotis sur leur droite. Un éclair argenté fendit l’eau.

« Par là, Ed ! Tu l’as vue ? »

Ils scrutèrent le lac. Jimmy serra le harpon à s’en faire craquer les articulations.

« Regarde. Elle flotte à la surface, elle ne bouge pas. C’est elle, tu crois ? »

Une forme était ballottée non loin d’eux, brillant au clair de lune, transparente.

« On dirait plutôt une grosse méduse, si tu veux mon avis, dit Jimmy.

— T’as déjà vu une méduse dans le Loch Ness ? »

Puis la chose fut happée dans les profondeurs vaseuses. Ed se pencha davantage. La barque tangua. La lumière se ralluma juste en dessous de lui, quelque chose sortit du lac dans une gerbe claquante, et Ed tomba. Des éclaboussures brûlèrent le visage de Jimmy, comme un essaim de frelons glacés.

« Ed ! Ed ! Remonte mec ! »

Ed avait disparu sous la surface. Seule restait la lumière.

***

Ed était entraîné loin, loin vers la lumière. Ses oreilles commençaient à lui faire mal à cause de la pression. Le souffle venait à lui manquer. Mais il descendait toujours, il suivait la lumière. Il réalisa que des dents étaient plantées dans son bras, et qu’il semait un ruban sanglant derrière lui. La chose l’attirait vers le fond pour qu’il se noie. Il avait si froid qu’il ne sentait rien d’autre. Seulement le froid qui s’infiltre dans la moelle de ses os et qui anesthésie le reste. Ils s’arrêtèrent lorsque les pieds d’Ed touchèrent le fond sablonneux. Des algues lui entravèrent les membres. Les dents lâchèrent son bras.

La lumière tournoyait autour de lui. Il ne voyait pas bien, ses yeux le piquaient. Des pupilles jaunes qui l’observent, vitreuses comme une goutte d’huile. La forme irradiante qui tourne autour de lui. Une longue queue de poisson qui s’enroule. Un contact caoutchouteux. Et ces deux grosses lèvres sensuelles. Des lèvres de femme. Et puis les lèvres s’ouvrirent sur une dentition petite mais acérée. Les lèvres se jetèrent sur lui. Le déchiquetèrent. Il tenta de crier. De grosses bulles sortirent de sa bouche. Il sentit ses poumons se recroqueviller dans sa poitrine. Puis il avala de l’eau. Beaucoup d’eau, écœurante. Peu à peu ses poumons se remplirent de liquide. La douleur et le froid s’évanouirent.

***

Jimmy voyait la lumière qui faiblissait, signe que la chose s’éloignait vers les profondeurs. Des bulles crevèrent la surface.

« Ed ! Bon sang, mec, me fais pas ça ! Reviens ! »

Mais cela faisait déjà quelques minutes qu’Ed était immergé, et plus le temps passait, plus les chances de survie de son meilleur pote étaient minces. Jimmy se demanda combien de temps un être humain normal pouvait retenir sa respiration ? Deux, trois minutes ? Cinq à tout casser ? Depuis combien de temps Ed était-il là-dessous ?

Puis, la lumière blanche, diffuse, devint rouge.

« Ed ! Non ! »

Jimmy savait que la lueur n’avait pas changé de teinte. C’était juste le sang de son ami, qui se répandait devant elle et lui donnait cette couleur écarlate. Beaucoup trop de sang.

Ça n’aurait pas dû se passer comme ça. Ed devait manger la sirène, pas l’inverse.

« Putain, Ed ! » gueula-t-il une dernière fois. Il était sonné. Comme s’il avait pris un coup de poing en plein dans le ventre. Il sentait les larmes qui lui montaient aux yeux et refusaient de sortir, coincées au bord. Il ne réalisait pas vraiment ce qu’il venait de se passer. Ed était là quelques minutes plus tôt. Et maintenant, il avait disparu. Seul restait de lui cette mare sanguinolente.

Puis l’éclat rougeoyant se mit à remonter vers Jimmy. Rapidement.

Il recula dans la barque. Il se positionna bien au milieu, brandissant le harpon, les jambes écartées pour ne pas tomber.

Une flèche lumineuse bondit au-dessus de lui en un arc parfait. Une cascade d’eau rouge lui dégoulina dessus.

Puis la sirène replongea.

Il avait aperçu la créature qui l’avait survolé l’espace d’un instant. Une queue de dauphin puissante et diaphane, surmontée de cette source aveuglante.

Elle tournait autour de l’embarcation à toute vitesse, la faisant tanguer, émergeant parfois de l’eau par petits bonds fugaces. Mais impossible de distinguer correctement son torse et sa tête, pas avec le halo palpitant qui semblait fiché dans le haut du corps.

Les jambes de Jimmy tremblaient, tentant d’épouser les mouvements désordonnés de la coque pour ne pas perdre l’équilibre. Un jet d’urine réchauffa sa cuisse.

Puis, la sirène émergea de l’eau à nouveau et se jeta sur lui en un saut gracieux.

Il ferma les yeux.

Une masse le percuta. Ils s’affalèrent tous deux au fond de la barque, imbriqués, l’homme et la sirène, dans ce qui pouvait de loin ressembler à une étreinte.

Jimmy ouvrit les paupières. La sirène se trémoussait sur lui, émettant des petits bruits de bouche. Il immobilisa les puissants battements de queue entre ses jambes.

Le harpon était planté en elle.

Jimmy la repoussa et se releva. Elle roula au fond de la barque.

L’étrange lueur s’amoindrissait, permettant de distinguer les contours de la créature. La première chose qui sauta aux yeux de Jimmy, c’était qu’elle n’avait pas de bras ou de nageoires, là où on aurait pu s’attendre à en trouver.

La sirène semblait faite de la même matière qu’une méduse, mais en plus solide, avec des coquillages et des algues fixés un peu partout sur elle. Jimmy l’examina, incrédule, hésitant entre frayeur et fascination. Au toucher, la peau était aussi caoutchouteuse et ferme que celle d’un mammifère marin, mais transparente, avec des nuances roses et bleues. On distinguait à travers le réseau veineux, le squelette — os ou arêtes — ainsi que les organes, bien que Jimmy peinait à les identifier.

Il réalisa que la lumière venait du cœur de la créature. À chaque palpitation, l’éclat blanc pulsait, envoyant des flèches dorées dans les artères. La peau diaphane permettait de diffuser les rayons, de les amplifier. Ça lui rappela ces créatures bizarres des abysses. Il se demanda si l’immortalité était retenue dans ce halo faiblissant. S’il devait permettre qu’il s’éteigne.

La sirène le fixait à travers deux gouttes d’huile qui ne cillaient pas. Elle n’avait pas de paupières. C’était des yeux de poisson, vides. Elle n’avait rien d’humain, pas grand-chose d’une femme non plus : pas de seins, pas de longue chevelure retenue par une barrette en étoile de mer, mais une nageoire dorsale commençant sur un crâne effilé qui faisait penser à une crête d’iroquois. Le seul aspect féminin dans son apparence était ses lèvres. De grosses lèvres pulpeuses. La sirène n’était pas belle à proprement parler, mais elle dégageait une sorte d’aura, un charme curieux, qui faisait que Jimmy ne pouvait détacher les yeux d’elle, de son agonie, tandis que ses branchies se soulevaient et se rabattaient vainement sur ses flancs. Crève connasse. J’espère que tu souffres.

Il se demanda d’où elle pouvait venir. Le lac était profond, les pêcheurs qui traînaient au pub le lui avaient dit. Mais à quel point ? Était-il possible qu’il y ait une caverne sous-marine en dessous, où survivaient ces créatures abyssales ? Des êtres qui ne remontaient que lorsqu’ils entendaient des chants et sentaient l’odeur du sang ?

C’était complètement fantaisiste. Pourtant, la créature était bel et bien là. Jimmy ne percerait jamais son mystère. Il allait juste prendre son pied à regarder la sirène agoniser. Elle lui avait pris son meilleur pote, il était hors de question qu’il la remette à l’eau.

Et il ne la mangerait pas non plus. L’immortalité, ça lui paraissait beaucoup moins tentant à présent : ça n’avait plus le même attrait si Ed n’était pas là pour la partager avec lui.

Enfin, les larmes coulèrent le long de ses joues pour tomber sur la peau luisante de la créature.

Au loin, une plainte retentit, l’eau bouillonna. Nessie aussi pleurait la perte d’une copine.

L’incompréhension, la douleur, l’isolement, le dégoût qui frappent l’animal confronté au monde absurde des humains, mis en mots poétiques et étranges par l’auteur de Khao-Okh (anthologie Fin(s) du Monde, 2012).

La parole du rhinocéros

à N. Benhebbadj

1

L’estomac s’agite depuis un petit moment et sa faim commence à irradier tout le corps. Il n’est plus temps de la paresse et de la rêverie. Bien que nostalgique de la photosynthèse, l’animal doit broyer une partie de l’extérieur. Les narines guettent l’odeur douceâtre qui plaît à la bouche et d’un pas lent et silencieux il se rend jusqu’au lieu de l’apaisement. Il entend les termites s’agiter dans leurs galeries, les vers manger la terre, les bousiers les excréments. Il perçoit fugitivement l’odeur d’un cadavre que des vautours nettoient. Leurs ailes résonnent en froissements froids et leurs coups de bec rythment le crépuscule. Bientôt l’odeur sucrée l’emporte sur tout le reste. Il s’arrête, lève la tête, tend la bouche, et d’un mouvement des mâchoires engloutit des rameaux d’acacias. Les bruits de sa mastication et de sa déglutition résonnent dans son corps, le goût du suc se répand et réchauffe son être. Le parfum chaud des herbes hautes et le bruissement du vent n’existent plus quand le rhinocéros se sustente.

Mais depuis plusieurs jours, une odeur désagréable l’empêche de savourer l’odeur des feuilles et des branches, de profiter pleinement du suc salvateur. Lui si discret, si timide, si solitaire n’aime pas sentir cette présence insistante. Il aimerait identifier l’animal qui l’observe mais sa faible vue ne lui permet pas de le voir. C’est un animal, c’est certain, puisqu’il sent la merde et l’urine, que ses lentes digestions et la circulation de ses liquides vrombissent à ses oreilles. Mais l’odeur sous-jacente et le chant de ses déplacements lui sont inconnus. Il aimerait être seul à nouveau et errer en fantôme dans la savane. Il voudrait profiter de ses bains de boue et du bien-être que les oiseaux lui apportent quand ils strient sa peau de coups de bec. Parfois l’envie de charger la bête s’empare de lui mais elle a l’air si petite et si fragile et aucune animosité n’émane d’elle.

L’autre, c’est un petit d’homme qui s’enfuit dès qu’il le peut pour contempler la mystérieuse créature qui a élu domicile non loin du village. Il se cache derrière les arbustes se croyant invisible, espérant secrètement que l’animal sentira sa présence et l’invitera près de lui. L’enfant s’invente de nombreuses histoires dans lesquelles le rhinocéros est son compagnon de route. Il s’imagine entrant au village sur son dos, fier d’avoir un ami si imposant et si doux. Il rêve souvent que son nez se transforme en corne et qu’à coups de corne lui et l’animal fantastique se saluent, heureux de leur intimité. L’animal homme est obsédé par l’animal à corne.

Mais un après-midi l’enfant ne le vit pas. Il chercha longtemps, avançant au milieu des arbustes et des herbes hautes. L’autre n’était plus là. De retour au village il apprit que des chasseurs blancs l’avaient emmené. Un bienfaiteur voulait protéger le dernier mâle de cette espèce et n’avait trouvé d’autre moyen que de le faire capturer pour le conduire dans son zoo privé.

2

Les odeurs et les sons ne sont plus les mêmes. Tout est inconnu, violent et pervers. D’abord enfermé dans une cage, il a grogné, reniflé, chargé. Mais rien, rien ne bougeait. Des odeurs agressives l’assaillaient. Il lui semblait être transpercé par une lance dont le froid glacial se distillait pour paralyser ses membres. Son corps souffrait de ne pouvoir renifler, entendre, sentir le crépuscule de la savane, jusqu’au moment où, malgré sa résistance, le sommeil s’empara de lui.

Depuis des heures, des créatures laides et puantes le tiennent enchaîné dans un habit de fer. Devant lui une femelle est contenue dans un même carcan, elle renifle et grogne. C’est la première fois qu’il en sent une, et tous deux sentent leur rage et leur peur mutuelle. Soudain, quelque chose de mou et de froid se glisse sous son ventre et enlace son sexe. Des va-et-vient désagréables, des va-et-vient impatients, brutaux, méprisants... jusqu’à l’éjaculation. Son sperme dégouline dans un bocal froid que la chose molle récupère pour l’enfoncer dans le sexe de la femelle. L’odeur de la douleur sue de tous les pores, des narines, de la bouche ouverte, des yeux clos de la femelle et elle le pénètre par tous les pores, les narines, la bouche, les yeux, les os. Que sont ces créatures qui ont pris possession de leurs corps et de leurs vies ? Elles ont la même odeur que celle qui l’observait quand il était encore libre. Il aurait dû se méfier davantage et la charger ou fuir. Son impassibilité lui aura coûté cher.

Le carcan s’ouvre. Une seule voie lui est possible, celle conduisant vers la cage. Il se sent faible malgré l’apparente force de son corps, il se sent faible et dévasté. Il n’a pas le courage de charger, il sait que le combat est perdu d’avance. Mais comment est-ce possible ? Comment des créatures si faibles ont-elles pu avoir raison de lui ? Elles ont quelque chose que lui n’a pas, mais quoi ? Le goût de la possession et du contrôle ? Il sent une cascade de souvenirs se déverser dans son être, il sent une nuée de regrets envahir ses organes et éclater en gerbes de souffrance. Il ne se déplacera plus dans les herbes hautes et n’entendra plus le son des vautours nettoyant un cadavre. La mélodie est devenue bruit assourdissant.

Les hideuses créatures chargent la cage sur une de leurs machines qui roulent. À quelques centimètres de ses yeux un mur sur lequel un troupeau de rhinocéros est représenté. Qui sont-ils ces congénères poilus ? Pourquoi semblent-ils ainsi voler au-dessus d’un désert ? Et sous la représentation, une de ces créatures, plus petite et plus vive, le regarde et il entend : « C’est le même animal que les hommes préhistoriques ont peint ? Il a connu les hommes préhistoriques ? » Et une silhouette plus grande portant des gants de caoutchouc : « Non, pas lui, mais ses ancêtres. »

Des mouvements étranges l’éloignent du petit et de sa mère. La lumière fuse et l’extérieur, là où mugit le vent, est tout blanc. Le petit garçon s’élance derrière le camion agitant ses bras en un signe joyeux. Mais la mauvaise vue du rhinocéros ne lui permet pas de voir le salut souriant du petit d’homme. Il ne peut que sentir et entendre la joie de l’enfant qui court dans la neige, qui court derrière la bête à corne. Mais cette joie-là n’est pas contagieuse et tout ce blanc l’aveugle.

Julien Heylbroeck, novelliste régulièrement publié et co-anthologiste chez Rivière Blanche, nous invite dans un petit village paisible à la tranquillité mise à mal par une bête qui rôde dans les bois alentour.

La bête noire

De mémoire de la Mamo, personne n’avait jamais évoqué une telle bête. Même l’ancêtre du village ne trouvait rien à quoi la comparer. Y compris en puisant dans les légendes et les faits historiques qui remontaient à des générations, dont les tenants, héros oubliés, gisaient, poussières, au fond de sombres sépultures mangées par la mousse. L’heure était grave.

La vieille à la face parcheminée écouta, sans rien dire, le récit des chasseurs. Puis elle se redressa péniblement, posa son cornet acoustique, cracha au sol un reliquat de chique et secoua la tête. Elle ne parlait quasiment plus depuis des années, la Mamo. Ce n’était pas pour autant qu’elle n’avait rien à dire. Et chacun, au village, guettait ses hochements de tête, ses mimiques et ses rares prises de parole. L’œil torve, le menton pointu orné de quelques poils drus, la salive glissant le long d’une bouche édentée, ornée d’un unique chicot qui veillait, telle une sentinelle, jauni par les âges et le tabac, la Mamo avait tout de la sorcière. Elle était pourtant ce qu’il y avait de plus proche de la sainte locale.

L’un des chasseurs voulut lui demander de confirmer, il allait reprendre son récit, répéter encore à quel point la bête était grosse, comment sa silhouette avait fait frissonner les plus hardis des hommes, comment ses grognements, alors qu’elle fouissait la terre de son butoir, faisaient vibrer l’écorce des arbres, comment un éclat de lune avait accroché ses grès jaunis et tors, les révélant entre les buissons dans lesquels se terraient, terrorisés, ses compagnons. Et puis il y avait eu ces morts, horribles... Le chef du village, un barbu au chapeau fatigué, le stoppa d’un geste. Personne ne faisait répéter la Mamo.

Tout allait pourtant si bien, au village, jusque là. Le temps passait, tranquillement, sans laisser de marque, sans troubler la vie des habitants. Isolé, ceint d’une épaisse couche protectrice de forêts impénétrables, le petit bourg était coupé du monde. Mais personne ne s’en plaignait. Du gibier, des champignons, des baies sauvages, des plantes médicinales, le bois de chauffage... Les bouillées alentours fournissaient tout ce dont le village avait besoin. Ou presque. Quelques bêtes, ici et là, paissaient sur les rares espaces déboisés, conquis de haute lutte sur la forêt. Et puis, de temps en temps, un petit groupe partait à la ville s’approvisionner. Les gens, ici, étaient simples, avaient peu de désirs qui ne concordaient pas avec le style de vie que le village proposait. Ou bien alors, ils partaient. Mais rares étaient ceux qui quittaient la communauté, à part les bannis. Quelque chose retenait les gens. La famille, leurs racines, la peur de l’inconnu, de ce qu’il pouvait y avoir derrière les arbres, du monde moderne, de la ville... Et la terreur, viscérale, de ne plus bénéficier de la protection.

Car ici, au village, depuis des lustres, plus personne n’était malade. Tout le monde vieillissait paisiblement, hiver après hiver, printemps après printemps. Parfois, il y avait quelques rhumes, des maladies liées aux froidures qui clouaient le souffrant quelques jours au fond du lit. Mais plus rien de vraiment sérieux. Les anciens s’en allaient, âgés, très âgés, si vieux qu’on ne comptait plus les années. Un peu par respect, un peu par appréhension. La crainte de réaliser qu’il se déroulait là quelque chose de pas très clair, de comprendre que la magie à l’œuvre n’était peut-être pas celle du bon et lumineux Seigneur. Mais après tout, pourquoi gratter la surface des choses si tout va bien ? Pourquoi fouiner pour trouver les explications de ceci ou cela... Tant que tout allait pour le mieux, l’important était de ne rien bousculer.

Certes, il y avait un prix à payer. De temps en temps, quelqu’un devait quitter le village. Pour toujours. Le choix du banni, la Mamo s’en chargeait. Tout le monde le savait, au village, c’était la mère de la Mamo qui avait lancé cette bénédiction sur les habitants. Et sa fille, à présent devenue âgée elle aussi, veillait au grain à son tour, pour que l’œuvre de sa génitrice survive. Et c’est donc elle qui choisissait. Quelquefois, le choix se portait sur un des rares visiteurs, un colporteur, un itinérant ou même un marginal qui avait fui la ville. Sinon, la Mamo puisait parmi les villageois. Tous avaient un peu peur d’être choisis. Ou qu’on sélectionne leur enfant. Ces moments-là étaient déchirants. La personne bannie bénéficiait d’un équipement : argent, provisions, vêtements de rechange et elle partait avec la Mamo qui la conduisait hors des limites du village. On n’avait plus jamais de nouvelles mais c’était bien normal. À la ville, les gens se mettaient à penser différemment et se coupaient vite de leurs racines. Même quand les villageois y allaient vendre un peu de viande salée et que, sans respecter les commandements de la Mamo, ils s'enquéraient de leurs proches exilés, ils n’obtenaient pas de nouvelles. Les anciens habitants avaient trop changé pour se soucier de leur famille. Vivre là-bas rendait si égoïste. Et peut-être les bannis leur en voulaient-ils encore, même si personne n’était responsable...

Quand le choix se portait sur quelqu’un du bourg, la Mamo expliquait que c’était pour que le village ne s’agrandisse pas trop. Puisque les gens vivaient si vieux. Trop de bouches de plus à nourrir, trop de bouches improductives mettaient la communauté en danger. On se contentait de ces explications. Et quand il s’agissait d’un étranger, tout le monde s’en moquait.

La mère de la Mamo était une sainte. Elle aussi avait pris finalement la route de l’exil. Sa fille lui succéda, tout aussi pieuse. Visitées toutes deux par le bon Dieu, elles avaient des pouvoirs. Tant pis si de temps à autre, il fallait un banni pour équilibrer le village. Qui pouvait prétendre connaître les voies du Seigneur ?

Sauf que la Mamo prenait de l’âge et chaque hiver l’affaiblissait un peu plus. Le charme n’était pas tout puissant et les outrages du temps, patients, s’embusquaient et s’immisçaient, doucement, dans les choses et les gens. La maladie avait disparu mais pas la mort. La bénédiction avait ses limites. Et la Mamo aussi. Elle les atteignait, elle le savait. Le village le savait. Et la vieille n’avait pas eu d’enfant. Elle avait bien eu une apprentie, un jour. Mais la petite avait finalement été bannie. Que se passerait-il quand il n’y aurait plus personne pour maintenir le charme ? Les maladies allaient-elles revenir frapper au hasard jeunes et vieux ? Nouveau-nés et solides bûcherons ? Les fièvres allaient-elles terrasser indistinctement les habitants, comme avant ? Comme une sordide loterie que personne ne contrôle et à laquelle personne ne veut jouer mais à laquelle tous sont inscrits, malgré eux... L’angoisse, palpable, étreignait les villageois comme une amante insatiable, se nourrissant des frissons et des cauchemars, alors que la nuit, les loups hurlaient dans les profondeurs boisées.

Ces soucis-là, par la force des choses, passèrent au second plan quand un groupe de chasseurs revint d’une expédition avec de terribles nouvelles. Peu de temps auparavant, le passage d’une harde avait ravagé les champs et compromis les récoltes. Les coulées menaient en plein cœur de la forêt. Les dégâts considérables avaient poussé les hommes à organiser une battue pour tuer les sangliers. Et puis cela ferait un surplus de viande, bon à saler et quelques jambons qu’il serait aisé de vendre à la ville. Sauf que tout ne se déroula pas comme prévu. Une bête énorme les chargea, les prenant à rebours, défonçant les petits promontoires de bois sur lesquels ils s’étaient embusqués. Il s’agissait d’un sanglier, un mâle, gigantesque, la gueule écumante d’une bave jaunâtre comme de l’urine. L’attaque, fugace, ne permit pas aux hommes de bien discerner l’animal. Un chasseur fut éventré, la bête trancha ses chairs comme un couteau du beurre frais. Un autre mourut piétiné. Fut-elle atteinte par les tirs ? Les chasseurs la canardèrent, frénétiquement mais ne furent sûrs de rien. Cela ne ralentit pas la course du monstre pour autant. Après avoir perpétré le massacre, la bête fuit dans les bosquets, disparaissant aussi facilement qu’un blaireau derrière les frondaisons trempées par la rosée du matin.

Une bête aussi grosse, personne n’en avait jamais vue. Il fut décidé de consulter l’ancêtre. Chacun espérait que la vieille aurait bien un précédent auquel rattacher cette immonde créature, pour savoir ce que c’était. La bête devait être malade ou blessée pour ainsi charger. La souffrance la rendait folle. Et surtout, elle devait peser dans les mille livres. Ce qui représentait plus du double des plus gros spécimens croisés dans les parages jusqu’ici. La bête était deux fois plus haute que le sanglier le plus massif qu’avait tué l’ancien chef du village, il y avait plus de vingt ans et dont la gueule trônait encore dans la salle du Conseil. Un solitaire, probablement, car aucun congénère n’avait été aperçu. Était-ce une créature obscure de la Forêt Mère légendaire, au centre de tous les bois ? Un démon foulant le sol, arpentant les sentiers pour tuer les chasseurs trop hardis ? Une bête lâchée par le diable pour les punir d’avoir laissé s’échapper le dernier banni, un vendeur d’almanach, qui, sentant le vent tourner, avait décampé sans demander son reste et n’avait pas été retrouvé, malgré les geignements de la Mamo, furieuse ?

Bientôt, les rumeurs concernant la bête furent sur toutes les lèvres. Les femmes en parlaient à voix basse dans les cuisines, en déplumant les volailles et en taillant les raves. Au coin des feux, les hommes fanfaronnaient mais ne manquaient pas de se signer discrètement après avoir joué les courageux. L’hiver vint. Avec lui, l’espoir que la bête s’en irait trouver sa nourriture plus loin ou se perdre dans une caverne et crever de froid. Quelques hommes s’aventurèrent, tremblants, derrière la lisière des bois, jeter du boucon mélangé à de la nourriture, pour tuer le solitaire. À l’initiative de la Mamo, un petit groupe s’aventura à nouveau dans le marmenteau. Il était composé de quatre hommes, choisis par la vieille : le chef, un moustachu bourru qui descendait en droite ligne d’un prestigieux chasseur, accompagné d’un costaud qui portait des vestes de cuir à manches courtes quelle que soit la saison et dont le frère avait péri piétiné par le monstre, et un père et son fils, qui se ressemblaient beaucoup. Une fois le groupe composé, l’ancêtre déclara qu’elle était fatiguée et que nul ne devait la déranger jusqu’à la prochaine lune.

Avec précaution, les quatre hommes s’avancèrent parmi les pins noirs, les bouleaux et les saules, escaladant les monticules de pierres moussues, faisant parfois malencontreusement craquer quelques branches mortes qui jonchaient le sol tapissé d’un humus froid et spongieux. Il faisait encore nuit. Les premières neiges tombaient, petits flocons se déposant sur les feuilles et le sol, fondant dans les flaques, repeignant doucement les environs d’une fragile couche blanche. Les hommes marchèrent durant des heures, aux aguets, de plus en plus nerveux.

Alors que le jour se levait, le chef des chasseurs leva le bras et les autres le rejoignirent. Il montra une souille, énorme, qui ne pouvait avoir été creusée que par une créature volumineuse. La vaste mare, remplie d’une boue saisie par les froidures de l’hiver, reflétait les lueurs rosacées de l’aube qui arrivaient à percer la canopée. Le chef se pencha. De son doigt, il tâta la boue. Elle était collante et poisseuse, trop poisseuse. L’odeur qui se dégageait de la souille était insupportable, une odeur de charogne, doucereuse, écoeurante. Omniprésente, se rendirent compte les quatre hommes. Les mares tout autour empuantissaient les alentours, comme si les chasseurs se trouvaient au milieu d’un charnier. Un temps anesthésiées par le froid nocturne, les odeurs fétides revenaient à la charge et cernaient le groupe. Le jeune eut un haut-le-cœur. Il se plia en deux et vomit, son père lui tapota le dos, compatissant. Le chef se tint sur ses gardes, se méfiant comme de la peste de ces lieux empreints d’une marque putride. Le costaud arma son fusil et scruta les buissons environnants. Ils étaient en plein cœur du sanctuaire de la bête. Le père repéra une caverne et la désigna du doigt. Plus loin, sous les racines d’un volumineux saule, mort et desséché, une bouche de pierre laissait échapper des grognements répugnants.

Le groupe s’avança, doucement. Les chasseurs serpentèrent afin d’éviter les tas de feuilles mortes et les cailloux qui pouvaient trahir leur avancée, les doigts crispés sur leurs armes, ne respirant que par petits à-coups silencieux. Tous pouvaient sentir les remugles immondes de la bête, l’odeur du souffre qui s’échappait de la grotte était ici à la limite du supportable. Le sol tout autour, recouvert d’une couche poisseuse d’une substance noire et collante, grignotait le cuir des semelles en émettant un faible sifflement, comme si, acide, il cherchait à les dissoudre. Régulièrement, un meuglement résonnait, faisant vibrer les cages thoraciques des hommes, résonnant dans leurs os, faisant trembler les jambes des plus résolus. On aurait dit un cri de souffrance ou de plaisir poussé par un diable tourmenté. Les chasseurs se firent quelques signes de tête, davantage pour guetter celui qui, parmi eux, pouvait flancher que par réelle nécessité de communiquer. Trois d’entre eux se signèrent, le jeune étant trop occupé à ne pas s’effondrer de terreur.

Quand un rayon de soleil traversa les branches du saule mort et éclaira l’orée de la caverne, ils foncèrent, ensemble, jusque dans la bauge du monstre.

Pour découvrir le plus horrible des spectacles.

Sur un sol constitué d’ossements épars, certains indiscutablement humains, la vieille Mamo se tenait à quatre pattes, nue. Elle était couverte par la masse putrescente de l’énorme sanglier, qui la saillait vigoureusement, le vit noueux et luisant de la bête enfoui entre les fesses creuses de la vieillarde. La Mamo poussait des glapissements sourds tandis que la bête soufflait, ahanait tout en la besognant sans relâche. La peau du ventre de l’ancêtre se tendait sous les assauts vigoureux du monstre et ses seins, réduits à de flasques et fines poches de peau séchée ballottaient faiblement. Les flancs du monstre étaient couverts de plaies suintantes, de bubons gonflés prêts à percer, qui, sous les effets de sa respiration, semblaient agités d’une vie propre. Les rares touffes de soies encore accrochées remplissaient les étroits espaces de peau non marqués par les maladies. La hure de la bête, déformée par les amas de pustules, tremblotait et sa gueule, large et dentue, laissait couler un mélange de bave et de bile sur le dos de la vieille. L’un de ses yeux était recouvert d’une épaisse croûte de pus. La vieille femme tourna la tête, au prix d’un effort terrible. Les entrailles en feu, du sang lui glissant le long des jambes et formant une flaque s’élargissant, la Mamo réussit à marmonner d’une voix ténue un salmigondis où il était question de prix à payer, de sacrifice, de l’appétit de la bête et d’un sursis pour le village. Elle mourut quand le sanglier poussa un râle bestial et fut secoué d’un spasme. Le costaud du groupe ne put se retenir de vomir. Le jeune homme était depuis longtemps évanoui. Le chef pleurait, sans pouvoir s’arrêter. Une fois le coït terminé, la bête se dégagea en grognant, son sexe turgescent agité de contractions, encore couvert de semence et de sang. Elle piétina le corps de la vieille, dont les os se rompirent comme des brindilles sous son poids et elle lui croqua la tête. Celle-ci éclata comme un fruit mûr. Le monstre mâchonna sa bouchée et enfin, il repéra les chasseurs.

Le chef, les yeux pleins de larmes, le mit en joue. Et il tira alors que la bête le chargeait en claquant des dents, le groin recouvert de sang et de morceaux de cerveau, l’atteignant en pleine gueule.

Les quatre hommes rentrèrent, sans trophée. On les pressa de raconter ce qu’ils avaient vu. Aucun n’en parla jamais, sans même avoir passé d’accord. Tacitement, ils restèrent silencieux sur ce qui s’était passé dans l’antre de la bête. Ils n’eurent pas à garder le secret bien longtemps. Le village ne vit pas le printemps, décimé par une épidémie de choléra.

Pour sa deuxième participation au recueil, Ludovic Klein explore cette fois-ci les conséquences inattendues d’une des plus grandes catastrophes de l’Histoire... sur un chat.

Le deuxième événement

Tu étais en train de vaquer à tes occupations familières, quand le premier événement eut lieu.

Un matin ensoleillé, caresse de chaleur sur le pelage. Nonchalance du pas dans les rues odorantes. Le monde est senteur, et toi, Shiro, le petit chat blanc, tu vis par cela. Toujours le vent change, et toujours de nouvelles sensations viennent te chatouiller le museau. Toutes directions possibles. Queue balancier, yeux mobiles ; toucher l’inconnu du nez, de la patte. Fuir, mordre si nécessaire. Nourriture, partenaire sexuel, combat, jeux et repos. La suite le jour d’après.

Mais il y a cette lueur qui envahit le ciel. Et cette chaleur insupportable qui balaie les rues, racornit les maisons, pétrifie les gens ; l’asphalte devient brûlant. Il y a quelque chose qui explose devant toi, une grande explosion lente et assourdissante, qui a pris la place des nuages, du soleil. Tout tremble. Et en cet instant, sans que tu comprennes, la langue de flammes est sur toi.

Tu brûles, tu es emporté dans ce feu primordial, celui issu de la désagrégation des atomes, matière, force pure. Ton poil se racornit, tu es changé en un instant en petite boule qui se consume, se consume. Tu t’effondres en cendres, comme les autres. Mais le souffle a été le plus fort : derrière toi, sur le mur, il y a une silhouette, ton ombre, soigneusement décalquée. La queue dressée, la gueule ouverte en signe d’hostilité. Tout a été reporté sur le mur. Le brasier t’a tiré le portrait, grand flash, vacillement de l’univers, transgression.

La ville est détruite.

Mais les électrons vibrent encore. La silhouette noircie se détache, tombe à terre. Un rayon de soleil la disperse, comme du vent sur un pissenlit.

La ville reste dans le noir. Obscurité qui dure, grande plaine vide, émaciée, sous la nuit ; les cris des survivants. « À boire, à boire ». Les visages ont fondu. Les corps sont couverts de plaques noires, impossibles à gratter même au couteau. La cité a été aplatie, réduite à l’état de crêpe ; sur le fleuve flottent des cadavres. On erre, vidé, récuré à la soude, les pas comme des aiguilles. Douleur égale au ciel, écrasement.

Petit à petit... Combien de temps ça prend ? Des mois, des années. La ville se reconstruit. On a enterré, on a pleuré, on a été endeuillé. Mais il y a d’autres nécessités sur cette terre triste. Survivre, se remettre debout, réapprendre. Ne pas lâcher. Et puis la lumière revient : la nuit se peuple. Les échoppes de nouilles sont les premières. Petits groupes électrogènes. Le soir, le cuisinier voit dans la lueur de sa lampe à arc affluer tous les chats du quartier. Parmi eux, un fauve comme il n’en a jamais vu : une pelure vibrante, en mouvement, chaque poil indépendant, comme mû par l’électricité statique. Il semble continuer de brûler intérieurement. Il a la même expression crispée. Il ne mange pas les restes donnés généreusement par le cuistot fourbu.

Puis l’éclairage revient. On souffle : on n’est plus tout seuls sous la voûte des étoiles. La grande ville se repeuple, allons, ce n’était qu’une épreuve, on se serre les coudes, et on travaille à reconstruire. Les voitures, les trams, les néons, ça recommence à grésiller. Avec acharnement, pied de nez, on peut le faire.

Mais dans les recoins mal éclairés, il y a ce contour de chat qui s’épaissit de nuit en nuit. Certains l’ont déjà vu : un chat, un chat, ici, vous n’avez pas vu ? On s’interroge, il a été aperçu, juste un frisson, fatigue peut-être ?

Mais ce n’est pas comme au début, il ne se laisse pas approcher. Il s’est fait timide.

Et pourtant, il revient sans cesse se dorer à la lumière des lampadaires. Présence discrète et toutefois indispensable. Ouvrant leur porte, les habitants lui laissent une tranche de lard, un reste de poisson. Mais il n’y touche pas. Il se contente de sauter de mur en mur, il les traverse, drôle de petit être en fil de fer bariolé, néon tordu, passager de la brique, du papier, du bois, du béton : toutes les surfaces sont poreuses pour ce félin désincarné. Il devient légende, plaisante légende, lorsque les marchands matérialistes de toutes sortes ont envahi l’espace.

Ça s’agrandit. Des résidences succèdent aux résidences. Comme les séismes sont nombreux, on construit ; puis on rase, et on reconstruit. Papier mâché contre le remous de la terre. Mais ça brille de plus en plus : enseignes, pancartes, avertissements, achetez, STOP, feux, traversez, cigarettes, MANGEZ, distorsion, festival de couleurs, le chat se régale, les orchidées de lumière trouent la nuit, répliques modestes et maîtrisées de la fleur atomique qui a tout ravagé, il y a de cela des années. Mais le spectre reconnaît, de manière confuse et sensible, la même vibration, la même force dans les lumières de la ville. La déperdition permanente d’atomes comme foudre et sang urbain, irriguant de ses veines toute l’activité humaine.

Le temps a passé. Le chat devient de plus en plus brillant : il s’est nourri des paillettes, des halos, des fanaux. Quand la nuit tombe, du corps bulbeux et inerte des lampadaires, sortent des chrysalides de lumière, et le chat insaisissable vient s’y attarder, s’y réchauffer. Il est diffusé dans toute la ville maintenant, on jurerait l’avoir vu partout, il est devenu un organe, ou alors la partie pour le tout, une énigme, tapie dans les ténèbres, devenant un continent de fibres la nuit. Ça palpite, ça danse, dans son cœur immatériel.

Et puis, un beau jour, tant d’années plus tard, la terre tremble, une usine explose au nord, tout le courant est coupé. D’un seul coup, la ville se retrouve dans l’obscurité la plus complète. Les plus vieux des enfants de vieux se souviennent de quelque chose : il y eut un instant tel, dans l’histoire de la cité. Mais tout le monde a déjà oublié la grande plaine réduite à néant par le feu nucléaire, les anatomies constellées de chéloïdes, l’énorme brûlure, déferlante de suie et d’horreur qui avait avalé la ville d’un seul coup, il y a de cela des décennies, presque un siècle, on plisse les yeux en tâchant de se rappeler.

Mais ce que l’on voit, c’est au milieu de la ville, comme une bouche de flammes en mouvement, un chat, gigantesque, chaque poil est une mèche de canon, son cœur est un creuset de combustion, ses yeux sont les opales de la nuit, il respire, et à chaque inspiration, le temps semble défaillir. Il a grandi, il a aspiré toute la chaleur électrique. Car lui n’a pas oublié ; et vous, vous vous retrouvez coi, devant l’effondrement programmé, ô combien programmé, la date butoir contre laquelle est venue comme prévu se briser la vague de tous vos efforts et plaisirs :

Et ouvrant une gueule de lave comme un four, d’un coup de mâchoire, il les engloutit tous.

Un rat unique en son genre, adepte des classiques de la littérature mondiale et de la pénétration mentale, cherche à la fois la liberté et la vengeance. La première parution d’un jeune auteur qui nous enferme dans la tête de son rongeur, cobayes malgré nous d’une expérience limite.

Cobaye #27

De toute l’Histoire, je suis le seul rat de laboratoire à m’être évadé.

Tout commença cinq heures auparavant, lorsque j’ouvris les yeux.

Le sempiternel passage étroit, encore et encore. Mes objectifs quotidiens se limitaient à emprunter tel ou tel embranchement, à discerner un système basé sur les couleurs primaires, à identifier des symboles géométriques. Je ne supportais plus cette nourriture fade en récompense. Les lectures quotidiennes des auteurs classiques me manquaient cruellement.

Père m’avait prévenu. Mes heures étaient comptées.

Pour l’heure, mes professeurs me ménageaient. Sous la pression de leurs supérieurs, il était indiscutable que bientôt ils chercheraient à me tester au-delà du raisonnable. Des tests en situation critique.

M’ouvriraient-ils en deux pour satisfaire leur curiosité ? Aucun doute.

Je m’employais à trébucher sur certains exercices pratiques que je pouvais pourtant résoudre en un clin d’œil. Feindre la maladresse de manière adéquate était essentiel. Parce que s’ils se doutaient de ce dont j’étais capable, ils m’auraient éliminé dans la minute.

J’avais étudié l’évasion dans les moindres détails. Le jour était venu d’appliquer le plan.

Matthieu, l’un des laborantins, étudiait des échantillons de souches sanguines sans relâche. Son épuisement intellectuel grandissait. Moins de vingt minutes plus tard, j’investissais son esprit, ses barrières psychologiques cédaient sous l’influence invisible d’une intervention délicate.

C’était le moment opportun. À force de mémoriser les horaires et les personnalités de chacun, je savais que Matthieu resterait ici sans être dérangé par ses collègues. Si un intrus entrait dans la pièce, cela détruirait mon emprise.

La projection de la pensée est un art chirurgical.

Ce pouvoir était encore naissant et je procédais à tâtons. L’entraînement sur mon voisin de cellule s’était accompli sans heurts, mais l’action s’avérait épuisante quand elle était exercée sur un organisme biologique de grande taille, surtout sur une cible en mouvement. Néanmoins, la leçon la plus cruciale de mon apprentissage pouvait se résumer ainsi : aucun cerveau n’est une forteresse imprenable.

L’homme devint fébrile sans le remarquer. Ses gestes le trahissaient. Mon énergie psychique faiblissait vite. Ne pouvant l’obliger à agir contre les ordres directs qu’il avait reçus, je lui suggérais l’idée de me servir d’une manière détournée. L’astuce était de jouer sur une cohérence faussée de son raisonnement, de modifier l’infinité de codes qui structuraient les commandes du cerveau. Étant donné que je ne pouvais contrecarrer sa « programmation » majeure qui lui refusait de laisser s’échapper un prisonnier, il suffisait de lui implanter la certitude sous-jacente d’un autre état des choses.

Matthieu se massa longuement la nuque et jeta un œil dans ma direction.

Sa main ouvrit ma cellule.

Le laborantin poussa également la porte de la pièce de confinement et s’installa de nouveau devant ses échantillons sans me prêter la moindre attention.

Le contrôle avait été court, il n’aurait que la sensation d’un vague souvenir cotonneux.

Libre. Dans une prison plus grande, certes, mais en dehors de mon mouroir.

Je pensais à Père. Je n’aurais pas dû parasiter ma vigilance en un instant aussi critique, mais je n’en avais cure. Ses enseignements m’avaient fait tenir bon, et penser à lui me guiderait. Sa sagesse m’aiderait à prendre les décisions justes. Ce n’était pas mon père biologique, il avait d’ailleurs reporté tout son amour paternel frustré sur moi et je lui avais retourné cette affection.

Il m’expliquait que la conscience était un cadeau cruel, mais j’y voyais un cadeau malgré tout. La colère qui fut la mienne en le voyant emmené de force ne m’avait pas quitté. Où l’avaient-ils incarcéré ?

Cela suffit. Me disperser mentalement ne servait à rien. Si j’étais habile au point de m’enfuir d’une cage, il me serait facile de m’infiltrer dans une autre, en toute logique.

Malgré ma discrétion naturelle, je ne pourrais pas passer inaperçu. J’avais pensé à me faufiler dans le système d’aération, mais je me serais heurté à des ventilateurs. D’énormes pales d’acier, en mouvement, capables de me hacher menu. Ce qui était un risque majeur, convenons-en.

Suivons le plan. Je rentrai dans une salle ouverte et fouillai les environs. Tandis qu’une employée se consacrait à un projet d’étude quelconque, je m’avançai derrière elle. Je manquai de heurter le sac à dos à ses côtés. Je me glissai à l’intérieur par l’ouverture entrouverte, puis je me lovai dans le creux d’un pull roulé en boule. L’odeur suffocante de son déodorant mêlée à la sueur féminine me fit tourner la tête de façon momentanée et je faillis m’emmêler dans l’élastique d’une pochette cartonnée.

Profitant de ce bref répit au sein de ma cachette, je dominai cette femme qui se nommait Christine avec une efficacité supérieure à mes essais précédents. Je savais qu’elle obéirait à mes commandements de manière plus souple et plus fluide. Je la contraignis à se lever, à prendre son sac et à sortir à l’extérieur du complexe. Par tout un jeu de stimuli émotionnels, je lui indiquai que ce lieu était nocif pour elle et qu’il fallait qu’elle s’en aille au plus vite.

Bien que novice dans la voie du contrôle, je constatai combien les humains étaient influençables sur le registre des émotions. Quel que soit leur niveau d’études, leur quotient intellectuel, leur volonté, une fois que vous teniez et tiriez les bons leviers, ils étaient tous des enfants. Je jouais sur la claustrophobie latente de la femme, sans la plonger dans l’angoisse. Il fallait éviter tout éclat hystérique qui attirerait l’attention.

De plus, je ne décelais chez elle aucune réelle méchanceté. Un torrent de peurs et du désir meurtrier comme dans tous les cœurs, mais ces tumultes étaient contenus dans une cage solide. Même si elle n’était pas innocente, elle n’avait pas à être punie inutilement.

Contrairement à l’autre ordure.

Dès que je l’avais senti, même avant de le voir, j’avais su que Kirkmand était un être abject. Il avait décidé depuis mon admission que mon cas était exceptionnel et l’un de ses vœux les plus chers était de me disséquer avec grand délice. Derrière le vernis du professeur aux bonnes manières et au langage châtié, qui s’était élevé au pinacle de son art, se cachait un cloaque de cruauté. Son excitation et sa fièvre durant son travail dans le bloc D se ressentaient même à travers les murs. Du moins, mon pouvoir le sentait.

Les cobayes du bloc D.

Je devais faire quelque chose d’important, même si cela compromettait l’évasion.

Christine connaissait le chemin, je me laissais guider. Puisque l’idée d’aller vers l’aile ouest contredisait la fuite du complexe, il fallut recadrer son esprit, mais je devenais de plus en plus expert en la matière.

Le bloc était soumis à certaines procédures de sécurité. Christine entra après avoir tapé le code alphanumérique de la porte. Deux hommes en blouse blanche étaient penchés sur leur tâche. L’un d’eux s’emporta et demanda à l’employée ce qu’elle venait faire ici sans l’autorisation requise. Elle ouvrit la bouche, mais ne sut rien dire. Je fis pivoter sa tête en arc de cercle et je constatai l’horrible spectacle. Pas dans le détail, mais suffisamment pour comprendre ce qu’il en était.

Je pris ma décision sans faillir à la vue du pauvre animal allongé, des tuyaux de plastique perforant son thorax, son crâne ouvert et sa cervelle percée d’électrodes. Son expression, d’où émanait une infinie tristesse, me bouleversa.

La déflagration psychique fut instantanée. Imperceptible, sauf dans ses effets. Je tuai le chien ainsi que tous les autres. À ma grande surprise, ce fut comme une bombe silencieuse et j’étais l’épicentre de l’explosion. Tous les appareils informatiques et électroniques de la salle partirent en fumée. Les chercheurs s’écroulèrent comme des poupées de chiffon. Leurs cœurs s’étaient arrêtés de battre durant quelques secondes et leurs esprits avaient été éteints de même. J’analysai leurs signes vitaux et je me rendis compte que je ne les avais pas exterminés. L’attaque avait cessé avant le coup fatal.

Ne pas verser de sang inutile, m’avait inculqué Père.

Quant à Christine, je lui broyai l’esprit, comme si j’avais planté une aiguille à tricoter dans l’intimité de sa pensée. Elle se tordit de douleur en se tenant la tête.

— Complice ! criai-je intérieurement.

J’enlevais l’aiguille mentale, quand par l’entremise de sa mémoire, je vis, par ses yeux, sa jeune chienne plongeant son regard dans le sien.

Sorti du choc émotionnel, je réalisai que j’avais commis ma première erreur quand je remarquai au fond de la salle une caméra de surveillance d’où jaillissaient de légers grésillements.

Je forçai Christine à s’en aller, sans qu’elle fasse preuve de précipitation.

Il était ironique de constater que je m’employais à m’échapper d’un labyrinthe semblable à ceux des expériences.

Devant la porte principale du complexe, le comité d’accueil m’attendait. L’alerte avait été donnée presque immédiatement après mon irruption dans la chambre des tortures. Deux solides gaillards attendaient, le pistolet à la ceinture. Derrière eux, « l’ordure » scruta Christine qui venait d’apparaître dans son champ de vision.

— Le destin nous fait nous rencontrer enfin ! exultai-je.

Cela sonnait comme une phrase cliché tirée d’un quelconque roman de gare, naïf et manichéen. C’était d’ailleurs le cas. J’adorais entendre Père me faire la lecture de ces histoires alambiquées. Ce fut en présence de mon ennemi naturel la tirade la plus évidente qui me vint à l’esprit. Un rire intérieur me secoua. J’avais mûrement réfléchi à mon stratagème ces dernières semaines. Le rouage attendu s’activait, les acteurs entraient en scène pour le bouquet final.

Le comte de Monte-Cristo en serait vert de jalousie.

J’avais tablé sur l’instinct naturel de prédateur de ma Némésis qui ne me déçut point. Kirkmand perçut la fébrilité de la jeune femme.

— Vous, là !

Christine s’arrêta sans l’aide de mon contrôle mental.

Il se précipita vers elle, se pencha vers le sac et l’ouvrit. Je mordis la première phalange à ma portée. Il cria, plus de surprise que de douleur. Je le mordis encore, avec toute ma force. Je relâchais graduellement Christine. Elle s’écroula tout en gardant un réflexe protecteur dans sa chute.

L’heure était au duel. Je portais désormais toute ma concentration sur mon ennemi. Kirkmand.

Ce fut une sensation glacée, une plongée dans un état d’énergie bouillonnante et de néant absolu conjugués.

Je me déplaçais dans une galaxie d’étoiles tourbillonnantes reliées à d’autres par des conduits tortueux. Il était incroyable de constater de visu que l’infiniment petit spirituel n’était qu’un décalque de l’infiniment grand matériel. Mon angoisse augmenta en me sentant coupé de mon être physique. Qu’elles sont noires, les galaxies ! À ma connaissance, il n’existait pas de précédent à une intrusion totale dans le cerveau d’un vertébré à cette profondeur. Inutile de lutter de manière frontale contre un organe aussi complexe, la solution consistait à endormir la conscience, dominer le système nerveux, ne pas briser la chaîne, mais supplanter le commandement. Dans une immensité balayée par des orages magnétiques, je cheminais dans les neurones en remplaçant ses codes par les miens, me fiant à mon instinct plus qu’à mon expérience.

Cela ne fut pas aussi facile qu’escompté et je maudis mon péché d’orgueil. La forte volonté de ces lieux ralentissait mon infiltration par des cloisons étanches et des barrages de grande ampleur. Néanmoins, mon principal adversaire était le temps.

À ce stade, le moment n’était plus à la finesse, même si briser un mécanisme fragile pouvait conduire à des dégâts psychologiques irrémédiables. Je bondis en direction du siège central de la conscience et me heurtai contre une paroi. Avant même que l’obstacle ne fût rompu, un bastion infranchissable se déploya et m’obligea à reculer. Une fois repoussé aux portes, je serais condamné. Je tentai de contourner la fortification, en déjouant les pièges et les systèmes d’alarme disséminés sur ses flancs.

L’échec était patent. Les barrières cédées se remettaient en place, les unes après les autres, renforcées par des verrous. Je ressentais la peur de mourir, sentiment qui ne m’avait jamais touché auparavant à ce point, mais plus encore, ma frayeur était d’imaginer mon esprit disparaître à jamais. Un tel potentiel doit servir une cause.

Une entité indistincte prenait contact. Je reconnus une présence que je connaissais. Une aura qui pourtant n’avait rien à faire ici. Une pensée persistante à la fois forte, rassurante et imprégnée de mélancolie. Je perçus l’image de Père au sein de ce royaume, un substrat fantomatique, et je constatai que je n’avais pas été le premier explorateur de cette zone. Peut-être s’était-il logé dans la cervelle de cet homme comme ultime moyen de survivre après sa disparition physique ? Kirkmand l’avait-il assassiné de ses mains ? Père aurait-il utilisé le pouvoir sur notre ennemi commun en dernier recours ?

Je me demandais si la conscience de Père y résidait en intégralité ou comme écho. Telle une page perdue dans un recoin d’une bibliothèque, arrachée à un livre inconnu.

Kirkmand appuya de toutes ses forces contre mon corps. J’entendis les os craquer, une vague de souffrance m’envahit. Ma vision se teinta de rouge.

« Conscience Père » me montra un chemin lumineux dans le tumulte ; un passage qui pliait le temps et l’espace entre deux cloisons étanches. Je me glissai dans l’interstice, la faille de la citadelle. Père avait affaibli les défenses ici et là. Je perçus un fragment de sa mémoire qui m’indiquait la méthode à suivre.

Le code d’entrée vola en éclats comme du verre.

Je fus projeté contre la surface d’un mur.

— Tuez cette saloperie !

Ma pensée fut coupée nette.

Un halo de lumière.

Je remarquai tout de suite la différence de hauteur. J’étais un géant de presque deux mètres de haut. Je me penchai et je vis mes deux mains : de la droite, le sang tombait en perles. Une goutte vermeille fascinante cogna le sol.

Je vis une éclaboussure et de la chair répandue autour d’une dépouille de rat coupée en deux. Mes anciens membres avaient été projetés à soixante centimètres. Joli carton.

Mon incertitude psychique dura une bonne heure tandis qu’un médecin me désinfectait puis enveloppait ma main dans un bandage. Il me préconisa un long repos. Des hommes en uniforme me parlèrent de ce qu’ils appelaient une faille de sécurité, qu’il fallait rendre des comptes, qu’il y allait avoir une enquête. Je les écoutais d’un air attentif sans mot dire.

Je flânais hors du complexe, respirant l’air ambiant. J’avais oublié à quel point cela était bon et agréable. Même sans épuiser mes capacités phénoménales, le subterfuge avait été mené de main de maître. Je me demandais de quelles prouesses je serais capable avec de la pratique. Père m’avait donné un don unique au monde, mais le véritable pouvoir résidait dans la ruse.

« Donnez-moi un levier et un point d’appui et je soulèverai le monde », proclamait Archimède. La plus modeste des créatures de Dieu pouvait changer l’univers dans son intégralité, il suffisait d’appuyer là où il convenait. Peut-être n’étais-je pas l’unique représentant de mon espèce sur cette planète. Si nous étions suffisamment nombreux et organisés, les oppresseurs bipèdes ne garderaient plus leur infamante hégémonie.

« L’ordure » était endormie dans des limbes ouatés, nichée dans les tréfonds de son cerveau. Avais-je annihilé toute sa conscience ? D’une certaine façon, je me le reprochais. J’étais la contrainte physique et morale incarnée et il m’était impossible de subsister autrement. Pour échapper à la culpabilité, j’avais choisi d’élire domicile chez l’hôte le plus odieux, pourvu qu’il se taise. Je me refusais d’être capable de commettre des actes de violence sans discernement, comme les espèces intelligentes savaient si bien le faire.

Plût au ciel que je ne recroise pas un homme susceptible de pratiquer le mal pour son seul plaisir.

Je titubais quelque peu. Il me faudrait de la patience pour contrôler cette enveloppe charnelle à la perfection.

Quelques rues plus loin, mon allure s’améliorait déjà. Bientôt, ma démarche serait pleine d’assurance.

Mon visage se conduisit alors de façon étrange. Une tension musculaire l’envahit sans mon consentement. C’était donc cela que les humains appellent un sourire.

Isolée depuis des années dans le sous-sol d’une maison, une créature martyrisée, malade, devenue folle de douleur et de rancoeur, attend son heure. Un récit grinçant sur l’exploitation spectaculaire des animaux... et de ses séquelles.

La dépression du chat

Avec gravité, le vétérinaire en chef me dit d’entrer. J’ouvris la porte, cette fichue porte qui n’avait pas pivoté sur ses gonds depuis tant d’années. Combien déjà... ? Dix ans, vingt ans... J’avais perdu le compte. Mais depuis que Domi s’était claquemuré dans le sous-sol de la maison, les choses n’avaient plus jamais été les mêmes. Et maintenant, il était à l’agonie. Ce bon vieux chat Domi.

La première chose qui me frappa en entrant fut le parfum de camphre, courant dans les hôpitaux et autres mouroirs. Le pauvre Domi faisait une consommation épouvantable de médicaments, onguents, huiles, baumes, barbituriques, antibiotiques, sirops, gelées, poudres de perlimpinpin, piqûres, emplâtres, cataplasmes, saignées... Il avait toute la batterie des meilleurs vétérinaires connus à sa disposition. Et c’était moi qui payais tout. Je ne voulais pas le voir mourir.

De temps en temps, nous croisions des infirmiers très affairés, masque prophylactique sur le visage. Devant moi, le vétérinaire qui progressait dans le dédale de couloirs me dit de faire attention à ne pas trébucher sur les câbles. Il y en avait partout ; ils couraient sur le plafond, ils jonchaient le sol en gros bouquets. À y regarder de plus près, il ne s’agissait pas de fils électriques, mais de tuyaux d’arrosage. Ils aboutissaient à une grosse machine ronronnante, autour de laquelle ils s’enroulaient, puis rayonnaient dans toutes les directions.

« C’est pour vider le pus » m’expliqua le praticien. « Vous savez que Domi en sécrète plusieurs dizaines de litres par minute, il faut tout évacuer. C’est le pourquoi du ballet incessant de tous ces camions-citernes devant la maison. Les tuyaux viennent y déverser le trop plein de sanie. Et ensuite, direction la mer. Ils vident leur contenu de nuit, en toute discrétion. Bien sûr, ce n’est pas très légal, mais dans les circonstances actuelles, c’est la seule manière d’évacuer tous les déchets organiques et éviter que le sang de Domi ne s’empoisonne définitivement. »

Il m’agaçait. Même si c’était la première fois que je venais ici, je savais tout cela, évidemment. Toute ma fortune était en train d’y passer. Et je me demandais si après tout, il ne valait mieux pas laisser crever ce chat. Mais je ne pouvais pas. Pas maintenant.

Le vétérinaire en chef continuait d’expliquer les usages et fonctionnalités de la complexe machinerie. Il y a quelques années, j’aurais été impressionné par cette installation en tous points impressionnante. Mais à présent, je ne pouvais que penser à mon entrevue avec le vieux Domi. Il y a si longtemps que je ne l’avais pas vu. Il devait avoir changé. Sa maladie devait l’avoir affecté en profondeur, il ne serait plus le même qu’avant, me persuadai-je hypocritement.

Et puis au détour d’un couloir, nous débouchâmes sur une vaste pièce. J’eus le souffle coupé : sur une montagne de coussins, la masse gigantesque d’un chat au pelage fauve rapiécé et manquant par endroits (apparence de cuir brûlé). Le félin devait faire plusieurs tonnes : il touchait presque le plafond, carcasse monumentale semblable à celle d’une baleine échouée. Des centaines de tuyaux d’arrosage étaient branchés en perfusion sur toutes les parties du corps. La peau se soulevait, retombait en sifflement ; la respiration était régulière mais difficile. Une dizaine de vétérinaires, beaucoup plus petits que leur patient, s’affairaient à vérifier les branchements, à suivre les courbes vitales sur des écrans, à lire les relevés, à préparer des chariots entiers de médicaments. L’un d’entre eux tenait avec peine une seringue presque deux fois plus grande que lui, remplie d’un liquide verdâtre. Avec difficulté, il l’enfonça dans le fessier du chat géant, appuya de toutes ses forces. Le sérum pénétra dans l’organisme. Aussitôt, un soupir, et deux grands yeux énormes s’ouvrirent.

Domi me fixait maintenant de ses yeux chassieux (trois cerceaux concentriques : iris noir, pupille gris-blanchâtre – la cataracte –, cerclés d’orange). Son regard était effrayant, presque insoutenable. Qu’est-ce qu’il avait grandi ! Dans mes souvenirs, il était encore un petit chat. Mais désormais, c’était un véritable monstre. Il avait enflé, enflé démesurément, au fur et à mesure que sa colère et son désespoir grandissaient.

« Te voilà, toi. Ça fait longtemps. »

Une voix d’infra-basse, à en faire trembler les vitres. En même temps qu’il avait ouvert la bouche, je sentis une odeur de charogne. De toute évidence, la fin était proche.

Je murmurai : « Salut, Domi ».

Il reprit, les yeux légèrement étrécis :

« Je peux pas franchement dire que je suis content de te voir. Mais après tout, c’est à toi que je dois tous ces soins attentionnés. Quand tu as appris que j’étais malade, que je commençais à suinter du pus, tu as bien entendu dépêché tous tes amis médecins pour essayer de sauver ce qui pouvait encore être sauvé. Comme un vrai ami... »

Sur ce dernier mot, il découvrit un grand sourire perce de dents pointues. Il me soufflait son haleine putride au visage et c’était très pénible.

« Dis-moi pourquoi tu m’as fait venir dans ta forteresse. Tu voulais me parler, il me semble...

— Comme tu es pressé... Shsshshshslf. Tu as toujours été le plus rapide... le plus méchant. Si rire ne me faisait pas aussi mal aux côtes, je me ficherais bien de ta gueule, toi qui veux me garder en vie après avoir essayé toutes les manières de me tuer pendant toutes ces années... »

Il était figé dans son grand sourire de cachalot diabétique. Les pupilles trémulaient au fond de l’œil, comme si elles voulaient sortir de l’orbite et me sauter dessus...

« Au fait, tu as lu mon livre, mon cher ? Plutôt intéressant, n’est-ce pas ? Comme un crachat dans ta petite gueule... »

Il fronça ses énormes babines, un instant. Il était terrifiant. Un geste, et il m’avalerait tout cru.

« Écoute, c’est bien écrit, et ça m’a rappelé plein de souvenirs... » m’écriai-je (Dieu que ma voix était petite !), tâchant de le flatter. Son bouquin était une porcherie littéraire, une bauge remplie de merde pensée pour éclabousser le plus de monde... Les spectateurs, la télé, les médias, et surtout moi, cible privilégiée de sa fange. Mais moi, je ne faisais que mon travail... C’étaient les gens qui payaient pour me voir boxer, défoncer, dépiauter, éplucher, malaxer au papier de verre ce chat, qui étaient coupables.

Le manuscrit avait été envoyé du sous-sol à l’éditeur par l’entremise d’un vieux copain chat de Domi, qui avait réussi à s’introduire à l’intérieur (chose que j’avais tenté de faire tant de fois, et que je n’avais jamais réussi à faire). Le livre avait été ainsi publié dans mon dos (sinon, j’aurais tenté d’en interdire la publication), et avait fait sensation. Il l’avait composé de sa retraite souterraine (l’ouvrage s’intitulait très logiquement : Le torturé du sous-sol). Des lecteurs avaient pleuré de compassion. D’autres s’étaient sentis coupables, salis profondément par le show qu’ils aimaient tellement. C’est à partir de la sortie de ces mémoires de Domi que ma carrière de tortureur d’animaux, déjà sérieusement entamée par la fin de notre duo, fut définitivement stoppée.

« Ouiiiiiiifffff. Mon livre t’a rappelé des bons souvenirs... Comme quand tu m’as lancé le hachoir dans la tête... Comme quand tu as essayé de me brûler vif... Regarde mon poil, je n’ai jamais récupéré... Après tout, pourquoi se gêner, quand on a un chat miraculeux, qui régénère si facilement... Quelques heures de pause, et c’est reparti pour un tour... Tous les jours, tu inventais de nouvelles manières de me torturer, tu essayais sans cesse de voir si on pouvait me tuer, avec une imagination perverse. Le broyeur, le four, la boule de bowling... J’avais beau régénérer, ça restait profondément en moi. Comme des cicatrices de l’âme.. »

Domi avait les yeux mi-clos, revivant ses traumatismes comme du sel sur une plaie ouverte.

« Tout ça devant les caméras de télé. Les gens sont si avides de me voir souffrir... N’ont-ils aucune honte, aucune pitié... Je les hais comme je te hais toi... Et c’est ainsi que je t’ai appelé, aujourd’hui, pour que tu fasses la seule chose logique. Tue-moi.

— Je te demande pardon ?

— Tue-moi. C’est ce que tu essaies de faire depuis si longtemps, pourquoi hésiter ? Tu débranches ce tuyau central, et hop ! C’en est fini du brave Domi. »

Un énorme câble violet était fiché dans son ventre. Les vétérinaires avaient arrêté de s’activer. Ils restaient les bras ballants, dans l’expectative. Ils sentaient bien que quelque chose d’important était sur le point d’arriver. Je me tournai vers le vétérinaire en chef :

« Si on débranche le tuyau, là...

— Le pus va rester bloqué dans la circulation sanguine... Domi va grossir, grossir, et éclater dans une explosion de sanies. Ça prendra une petite heure, je pense. Mais par contre, il faudra évacuer la maison, car elle s’effondrera sous le choc. » répondit-il sans ciller. Une véritable machine.

« Tu vois, le doc est on ne peut plus clair... Détruisons cette putain de baraque qui t’a servi de laboratoire des horreurs, transformant chaque objet en instrument pointu, contondant, déchirant, laminant... Et maintenant que je ne peux plus vivre sans une lourde assistance, me condamnant à l’immobilité la plus totale... j’ai décidé d’en finir... Je n’en puis plus de te haïr, jusqu’au trognon, jour après jour, depuis si longtemps... Ce jour-là (le frigo, tu te souviens)... Je me suis effondré. J’avais atteint mes limites. Alors je me suis barricadé ici, sachant qu’à l’extérieur, il y avait toi, et la télé, et les spectateurs aussi... Je me suis enfermé, et j’ai pensé... J’ai pensé au pourquoi de ta cruauté...

— C’est comme ça, c’est tout. Depuis que le monde est monde, je suis né pour te détruire. »

Résolument, sans trembler, comme je l’avais toujours fait, je m’approchai du tuyau, et d’un geste énergique, je l’arrachai. Le pus resté dans le câble me gicla au visage. Presqu’aussitôt, Domi se mit à enfler.

Ce jour-là

J’avais utilisé toutes les possibilités offertes par une boîte à outils bien garnie : aiguilles, clés, tournevis, clous, tenailles. Domi avait fui dans le jardin.

J’avais foncé sur lui avec la tondeuse à gazon. Il avait tenté de s’échapper, mais comme d’habitude je l’avais rattrapé. Les pales lui déchiquetaient déjà la queue. Fou de douleur, il s’était précipité dans la maison. Il était acculé dans un coin de la cuisine. Mais défonçant la porte, j’étais entré avec la tondeuse. Je l’avais envoyé percuter le frigo, qui s’était renversé sur le chat tremblant de douleur et de terreur. Il avait été écrasé, aplati comme une crêpe. Et la caméra avait filmé, filmé... Et des millions de spectateurs, des vieux, des enfants, rivés à leur télé, avaient regardé ce spectacle, et ils avaient ri, ils avaient ri... À gorge déployée, à s’en taper les cuisses, à en pleurer... Les hurlements du chat torturé les avaient portés au comble du plaisir. Moi, j’étais le bourreau, l’exécuteur des basses œuvres. Mais ma créativité gardait le show vivant.

Ce jour-là, la plaie vive, écorchée de ce qui restait de Domi s’était réfugiée et barricadée au sous-sol, pour ne plus jamais en sortir.

***

J’avais donné congé aux vétérinaires. Ils n’étaient plus utiles. Ils repartaient tous maintenant, montant dans leurs petites voitures pour regagner leurs trous de souris, s’occuper de leurs femelles, de leurs souriceaux. Ils avaient un avenir. Moi j’étais fini.

Je me regardais dans le miroir de la salle de bains. Une vieille souris au pelage mité, blanchi, une canine pétée, le regard hagard, les yeux rouges et le poil plein de pus de mon partenaire. Persécuteur sans relâche de Domi. Je continuais de vivre dans la maison même où il s’était terré, barrant toutes les issues, vivant comme une larve aveugle. Je l’entendais parfois, du sous-sol, lâcher de terribles soupirs. C’est comme ma conscience. Et j’avais tellement voulu qu’il vive. Qu’il vive pour que je le soigne, pour que je prouve que je puisse faire du bien aux autres, que je ne suis pas qu’un bourreau. Même s’il était trop tard, alléger ses souffrances. Et aussi, quelque part au fond de moi, redorer mon image, montrer aux lecteurs du Torturé du sous-sol que je ne suis pas qu’une ordure, que j’ai un cœur aussi.

Pouah. Je crachai sur la moquette. Toujours en train de te chercher des excuses. Tu sais très bien que tu ne regrettes rien, que tu abhorres Domi et son sentimentalisme de bas étage qui l’avait poussé à briser votre carrière à tous deux... Cloîtré dans son sous-sol, à ressasser ses pensées de vengeance et de frustration, le corps marqué, estropié, malgré ses dons de régénération, et l’âme qui pourrit sur pied comme une aubergine véreuse...

En bas, ça gargouillait sec. Ça gratouillait, ça raclait. Le pauvre Domi devait ressembler à ces poissons-lune qui se gonflent, gonflent, gonflent. Il devait occuper tout le volume de la cave.

Une grande lassitude m’avait envahi. Le monde entier croyait que moi, Jarry, la souris rigolote, n’était rien sans son comparse Domi. Je ne pouvais plus jouer un rôle. Je devais arrêter de fuir.

Je m’assis tranquillement dans le salon. Un exemplaire du Torturé du sous-sol était posé sur la table. Lentement, consciencieusement, je me mis à déchirer les pages, une à une.

Les murs étaient animés d’une pulsation. Domi, là, en dessous, tapait, tapait. Il me semblait entendre son rire. Et je me mis à rigoler aussi, de mon petit rire de clarinette. Et j’entendais l’orchestre, l’orchestre burlesque qui se mettait à jouer à toute force, un air gai, entraînant, qui donnait envie de danser. Et les parois de la maison se balançaient en rythme... Et les fenêtres vibraient, se mettaient à s’esclaffer de concert... Les tuiles ricanaient en xylophone, le parquet se gondolait, les lézardes dans la paroi étaient des sourires. Domi, moi, la maison, triumvirat infernal, nous nous convulsions de spasmes d’hilarité, impossibles à arrêter, jusqu’à s’en faire éclater les poumons.

Dans un fracas épouvantable, j’arrive à la dernière page. Je l’arrache comme un lambeau de chair. Puis je referme le livre réduit à la simple couverture. Elle affiche fièrement le titre : Le Torturé du sous-sol : l’histoire cachée du Domi et Jarry show. Il n’en reste plus rien maintenant.

Aujourd’hui, c’est le dernier épisode. J’espère que vous l’avez apprécié.

Encore quelques secondes.

Auteur prolifique, notamment du diptyque L’Apocalypse selon le Prince Jean et Souvenirs (anthologie Fin(s) du Monde, 2012), Vincent T. nous invite à suivre le journal intime d’un explorateur perdu en terre étrange.

Parasite

Jour 1.

Ce n’est que machinalement que j’écris ainsi « jour 1 » sur ce journal que j’entends tenir. Quel que soit ce lieu où le destin m’a fait échouer, il ne semble pas régi par les lois naturelles et astronomiques communes. Ici, les nuits sont longues, interminables parfois, et les passages diurnes ne sont que des intermèdes impromptus, arrivant sans aube ni crépuscule, aussi soudains que brefs.

C’est sur une de ces plaques grisâtres, sorte de papyrus grossier, gisant à même ce sol rouge et crevassé, et se décollant en strates comme de l’ardoise, que j’ai décidé d’écrire mon journal. Pour toute plume, j’ai ce qui ressemble à un débris de charbon, ainsi qu’il me semble l’avoir identifié. Tout est si étrange, ici... Dans l’obscurité, je ne distingue guère que la forêt dans laquelle je me trouve. Un éparpillement de troncs tortueux et nus, à l’écorce faite d’écailles épaisses et larges, semblables à celles d’une pomme de pin, et s’élevant en arabesques vers une voûte céleste dénuée d’étoile. Le sol, nu de tout herbage, pourrait sembler aride s’il n’était souple et gras, comparable à de la glaise gorgée d’eau.

Alors que j’écris ces lignes, la soif m’envahit justement et, comme mû par l’instinct, je me sens attiré par cette terre que je sens palpiter de ruisseaux souterrains. Oui, déjà je lâche ma mine et mon ardoise, et je me jette au sol.

Jour 2.

Je me suis endormi, comme un nourrisson. C’est un nouveau jour, aussi brusque et bref que les précédents, qui m’a tiré de ma torpeur. Un ciel éblouissant, aux couleurs et aux ombres changeantes, qui déchire la nuit pour aussitôt se faire ravaler par elle...

Je me sens honteux. J’étais là, le visage à demi enfoui dans cette argile quand l’aube m’a surpris; à m’abreuver à cette rigole, à me laisser aller à cette soif sauvage et instinctive. Et inextinguible, aussi. Oui, malgré cette nuit que je sais longue, durant laquelle je n’ai eu de cesse de boire à ce cours d’eau, même durant mon sommeil, malgré mon ventre que je sens déjà plein du précieux liquide, j’ai encore soif.

Je prends le temps d’écrire ces quelques lignes, avant de me vautrer à nouveau dans une gourmandise, une rapacité, une luxure que la bonne âme chrétienne que j’ai été ne peut que réprouver. Je ne peux résister.

Jour 5.

Plein. Je suis plein d’eau. Je prends le temps de respirer, d’écrire, de penser. Je suis rassasié, je le sais, mais une voix au fond de moi, cet instinct primaire auquel je ne peux que me soumettre à brève échéance, m’appelle encore, et me demande de boire encore, de téter l’argile sous mes pieds pour en extraire le précieux nectar. J’ai changé de rigole, et cela a été mon seul mouvement, mon seul effort. J’ai rampé jusqu’au pied d’un arbre où, je le sentais sous mes membres, sous mon ventre gonflé, coulait un ruisseau. Tel un limier plantant son museau dans le terrier du lièvre qu’il débusque, j’ai planté ma tête dans un interstice, percé une souple épaisseur de terre, et me suis sustenté.

Jusqu’à maintenant, jusqu’à ce que le courage dérisoire d’arrêter me vienne.

J’ai senti le sol trembler tout à l’heure, et le flux dans ma bouche qui s’amplifiait, devenait étouffant. J’ai retiré ma tête, et le ruisseau a affleuré en une flaque brune. J’en suis assoiffé, mais pour la première fois, je me rends compte que cette eau semble croupie, chargée de choses autres que de l’eau même. Mais l’avidité reste en moi, la soif reste vive.

Jour 6.

Un jour plus long que les autres m’a permis d’observer plus avant les lieux. J’ai senti de l’humidité dans l’air, et des échos de tempête. Sans doute un orage, plus loin... Mais qu’y a-t-il vraiment, plus loin ? Le ciel était blanc et brumeux, l’horizon clair. La forêt où j’ai trouvé refuge ne semble être qu’une oasis, les paysages environnants se montrant tantôt désertiques et plats, tantôt vallonnés en des montagnes infranchissables et des gouffres sans fond.

Je surpris aussi quelques ombres immenses, réveillées par cet orage, par cette clarté qui durait. Des choses qui tournoyaient dans le ciel et parcouraient l’horizon, des créatures, des chimères portées par cette tempête. Alors, couard, je me suis réfugié au fond de ma forêt, dans ma soif et l’oisiveté qui va avec.

La nuit tombe maintenant.

Mon corps me semble bizarre. Est-ce dû à ce ventre que je sens anormalement gonflé ? Ou à la mémoire toute relative que j’ai de ma vie précédente ? Qui étais-je ? comment étais-je ? Je n’en ai plus le moindre souvenir. Qui suis-je ? Que suis-je maintenant ? Je n’en ai pas la moindre idée.

J’ai mémoire de quelques croyances, dans les Indes, selon lesquelles l’âme se transfère de corps en corps et de vie en vie, et voyage ainsi à travers les siècles. Peut-être est-ce là ce qui m’arrive ? Mais je n’ai aucun souvenir de quelque mort que ce soit, et pour toute naissance, je ne me souviens que de la sensation de défaire des liens, d’enlever un bâillon poisseux qui couvrait mon visage, ligoté que j’étais à l’un de ces troncs lisses. Et de m’être laissé glisser le long de ce tronc, jusqu’au sol. C’est ainsi que je suis arrivé ici. Quoi que cela puisse signifier.

Jour 9.

La même torpeur, la même soif avide m’ont retenu, des jours durant. J’ai honte, je me sens sali, déshonoré. Tous ces jours que je passe ici, sans faire le moindre mouvement, simplement allongé, à m’abreuver, tel un animal ! Une demi-vie, avilissante, d’une honteuse lassitude, à laquelle je ne cherche même pas à me soustraire. Je suis un parasite. Je semble être le seul être vivant dans cette région inconnue ; je pourrais l’explorer, la découvrir, je pourrais m’en déclarer maître et y construire quelque chose, en faire mon royaume ! Mais je me contente de me vautrer, nu, à même le sol, à planter mes doigts et ma tête dans l’argile meuble, et à laisser cette nature si généreuse me nourrir d’elle-même. Je n’ai rien à faire, et j’ai envie de ne rien faire. Tout m’est offert si facilement, pourquoi me forcerais-je ? Même la rédaction de ce journal me paraît inutile, absurde. Alors que voilà bien la seule chose qui me distingue du dernier des animaux...

Jour 10.

J’ai échappé à la mort. Je sais désormais que je ne suis plus le seul être vivant de ces contrées, et que j’y suis en danger. Dieu, qu’était-ce donc ?

Le jour a semblé poindre un instant quand elle est apparue pour la première fois, et c’est finalement en plein jour qu’elle est revenue et qu’elle m’a attaquée. Une créature immense, planant dans le ciel, et fondant sur moi, sur la forêt, bousculant les arbres nus comme s’il s’agissait de brindilles. Une Hydre de récit mythologique, gigantesque, dont les têtes énormes, au bout de cous interminables, descendaient jusqu’à planter leurs becs ronds dans le sol et le labourer. Son envergure était telle que son ombre couvrait la forêt entière, telle que jamais je ne pus la voir dans son entier, déterminer le nombre de ses têtes, ou comment était son corps. Elle était de couleur ocre, semblable à la terre elle-même, et elle allait et venait sans cesse, avec une rage aveugle. J’ai le sentiment effrayant qu’elle me cherchait, que c’était moi que ses becs voulaient trouver et dévorer. Et qu’elle reviendra, oui, elle reviendra obscurcir le ciel de son ombre maléfique.

Je suis en danger ici, il faut que je parte, que je quitte la forêt. Mais où aller ? Ce monde m’est inconnu, et les paysages que j’ai pu observer, trop accidentés ou trop à découvert, me semblent tout aussi périlleux. Et je n’en aurai jamais la volonté. Pourquoi m’en cacher ? Me résoudre à étancher cette soif infinie qui grouille dans mon ventre, voilà la seule volonté que l’on puisse trouver en moi, voilà le seul objectif de cette vie. Un parasite, une larve, tétant à même le sol. Quitte à mourir dévoré par l’Hydre...

Jour 11.

L’Hydre est revenue, durant la nuit. Elle a cherché après moi, j’en suis maintenant sûr. Une des têtes reniflait avec insistance le lieu même où je m’étais abreuvé la nuit durant, décollant de la glaise de nouvelles plaques de ce parchemin lourd dont je me sers pour écrire. C’est un miracle que j’aie pu lui échapper. Je ne peux plus me permettre de m’assoupir ou de me laisser aller. Il en va de ma vie.

Jour 12.

J’ai volé. J’ai plané dans le ciel, bien au-dessus des arbres, et par ma seule volonté. Par quel prodige, je l’ignore, mais ce pouvoir était en moi et je n’en savais rien.

Il faisait jour, avec de nouveau cette impression d’un orage dans le lointain, de nouveau ce ciel rayonnant de lumières pastel. Et l’Hydre est revenue, son ombre immense au-dessus de moi. Alors j’ai voulu courir, m’enfuir, et je me suis envolé, dans un brusque élan. J’ai plané, là-haut, et depuis les nues, j’ai pu détailler plus encore ces contrées d’un monde dont j’ignorais jusqu’à l’existence. Sans doute porté que j’étais par quelque vent, je me suis dirigé vers ces régions montagneuses et accidentées dont je n’avais que deviné le relief jusque maintenant, et, avec une aisance que je ne me serais jamais soupçonné, gonflé que j’étais de mes dernières libations, je suis redescendu, et j’ai atterri sur une paroi rocheuse, blanche et lisse, semblable à un paysage de neige. Mais point de neige ici, bien que ce sol me semblât glacial : il s’agissait plutôt d’une roche nue, aride, morte. Le sommet scalpé, aplani de quelque mont, cerné de précipices vertigineux. Et, venant d’un de ces gouffres menant aux enfers, des relents acides, souffreteux qui remontaient, et comme des projections d’une boue brûlante, couleur de moutarde, venant jusque moi. Un territoire hostile, je le savais, je le sentais, et déjà la soif qui me reprenait.

Avant même que je m’en sois rendu compte, je volais de nouveau, planant dans le sens inverse, me dirigeant de mes bras, et je revins à ce bosquet d’arbres qui était mon foyer. Un coup d’œil derrière moi me fit prendre conscience d’où je m’étais aventuré : un cercle blanc, gigantesque, couronnant le cratère béant et immaculé d’un volcan titanesque. Aussitôt après, la nuit retombait, et le volcan semblait se dérober, s’écrouler au loin dans l’obscurité.

Je suis revenu dans ma forêt, je me suis réfugié à ma source d’eau. Cette échappée belle et périlleuse me fait relativiser la menace que représente l’Hydre. Aussi énorme soit-elle, cette créature est pataude et aveugle, et je peux toujours lui échapper. Oui, je me sens toujours comme un parasite à ne pouvoir ainsi me défaire de cette vie oisive, à m’abreuver aussi facilement à cette source d’eau. Mais il m’apparaît que c’est peut-être là mon destin, ma condition nouvelle.

Jour 15.

L’Hydre se fait toujours plus présente, la nuit comme le jour. J’ai volé de nouveau, la nuit dernière, pour lui échapper, mais je suis retombé aussi vite, ayant heurté quelque chose durant mon vol. Tel Icare s’étant trop approché du soleil, il m’a semblé que c’était cette voûte céleste noire et basse, dénuée de tout astre, que j’avais touchée. Ainsi donc ce ne seraient pas de longues nuits qui tombent, ne laissant que peu de place aux jours, mais un plafond quelconque qui obscurcirait le ciel, me séparerait de lui ? Mais pourquoi, comment ? Et sur quels piliers ce plafond tiendrait-il ? Quelle machinerie tellurique en régirait les actions ?

Jour 17.

Je sais ce qu’il se passe. Je sais où je suis. Je sais ce que je suis. J’écris depuis un lieu différent, et pourtant si semblable à ma forêt. Mes pensées sont différentes, mon état d’esprit est différent, même si, malgré les événements, ma vie reste la même, aussi tragique que me soit cette perspective. J’écris sans doute ici la dernière page de ce court journal que nul être, je le sais maintenant, ne lira jamais. Poursuivre sa rédaction ne m’apporterait rien, ne ferait que reculer l’échéance qui me guette. Je ne crains plus de devenir fou, non, la seule chose qu’il me reste à faire, qu’il me reste à craindre, est bien d’accepter ma condition.

Je sais ce que je suis, je sais où je suis.

Cela a commencé « hier », si je puis dire, par le jour qui se levait, ou plutôt ce « plafond » qui se retirait. La lumière était moins vive que d’habitude, les couleurs plus chaudes, plus chatoyantes aussi. Tout était plus chaud, et je sentais, dans ma bouche, que l’eau était différente, plus vive, plus pleine de saveurs. Le flux du ruisseau sous moi semblait s’être emballé depuis plusieurs minutes, et je finis même par retirer ma tête du sol, dépassé par le débit.

Et puis il y eut le cataclysme. Il y eut cette montagne qui s’éleva, la terre qui se déforma, là-bas, à l’orée de la forêt, se dressant en une colonne immense, juste avant les montagnes et les gouffres. Une colonne de terre polie, palpitante d’eaux souterraines.

Et, tel un continent entier tombant du ciel, une autre terre, une autre plaine d’ocre, immense, qui vint emplir l’espace ; un monde céleste et antipodique, occultant la lumière au-dessus de moi, au-dessus de la forêt, au-dessus de cette terre. Un paysage nouveau, étranger, mais si familier, dont, la distance aidant, je pus contempler la géographie parfaite. Et la reconnaître, inconsciemment, du fond de cette mémoire qui persistait en moi...

Il y eut, près, tout près, comme une crevasse dans ce continent étranger qui s’ouvrit, une caverne qui engloutit la colonne, jusqu’à ce que les deux mondes se rencontrassent, jusqu’à ce que les deux forêts, faites des mêmes troncs nus et tortueux, se rejoignissent et s’épousassent. Alors, plus que jamais, plus encore que lors de mon premier vol, je ressentis la soif. Cette terre en face me faisait saliver. Ce monde inconnu et exotique exhalait des parfums nouveaux et alléchants. Je volai à sa rencontre.

Les arbres étaient plus clairs, plus fins. La terre plus pâle, plus souple. Avec avidité, j’enfonçai ma tête. Je sentis ces deux mondes se heurter encore et encore, provoquant des séismes sans cesse renouvelés. Des arômes puissants transpiraient de partout, provoquant en moi une excitation et une soif incontrôlées.

Alors je les vis, et je retirai mes dents du sol. Monstrueux, mais tellement familiers. Je vis leurs grosses silhouettes rampantes, pataudes ; leurs corps bruns, trapus et biscornus. Je vis leurs pattes crochues, aux grandes pinces agressives, l’outre de leurs abdomens, gonflés de leurs derniers festins. Je vis leurs courtes antennes, leurs yeux vides, les poignards qui leur faisaient lieu de crocs, et qu’ils plantaient, tout comme moi, dans le sol.

Petits crustacés difformes, parasites immobiles, seulement voués à se nourrir, se reproduire et mourir.

Petits vampires des bas-ventres humains.

Mes semblables...

Ils ignorent ma présence, n’en ont que faire. Je suis, nous sommes tellement communs ! Et ce corps, ce pubis est assez grand pour nous tous. J’écris encore ces lignes, et, après une courte reptation vers une veine toute proche, je m’enivrerai à nouveau du sang de notre hôtesse et m’abandonnerai à cette vie.

Dans l’espace comme sur Terre, il existe d’étonnantes et dangereuses créatures. Southeast Jones, second vice-président de notre association, nous entraîne ici à la rencontre d’un explorateur de l’espace revenu vivant d’une de ces terribles rencontres.

Jonas

C’était un homme petit et trapu, il avait le teint pâle, presque maladif, de ceux qui ont fait de longs séjours dans l’espace. Ses yeux perpétuellement en mouvement examinaient attentivement chaque objet, chaque personne présente, des yeux de fous, terrifiés, qui cherchaient désespérément quelque chose, mais sans savoir vraiment de quoi il s’agissait. Il avançait avec une lenteur excessive comme si le sol recelait d’invisibles menaces, posant doucement un pied devant l’autre. Parfois il semblait hésiter, et sans raison apparente, faisait un pas à gauche ou à droite avant de reprendre sa progression. L’une de ses mains était toujours en contact avec un mur, une table ou une chaise. Il s’arrêta et son regard croisa le mien. Il sembla évaluer la distance qui nous séparait et suivant toujours son étrange rituel, se dirigea vers moi. Il toucha mon visage à la manière des aveugles.

« Vous, je ne vous connais pas, murmura-t-il d’une voix étonnamment douce, existez-vous ou n’êtes-vous qu’une de ses projections ?

— Pour autant que je sache, je suis bien réel, dis-je en réprimant un sourire.

— Qu’est-ce que la réalité ? Vous pourriez tout aussi bien croire que vous êtes réel. »

Je touchai sa main. Il tressaillit, mais ne la retira pas.

« Un point pour vous, je m’appelle Antoine Béranger.

— Ira Horowitz, mais pour tout le monde ici je suis Jonas, j’ai été avalé par un Ogre. »

Avalé par un Ogre ! Les spatiens n’étaient pas très différents des marins. Quel que soit l’océan sur lequel on navigue, les mythes ont tendance à se ressembler. L’histoire de Jonas promettait d’être intéressante...

« Je suis journaliste, vous aimeriez m’en parler ? Je pourrais peut-être faire un papier sur vous. Personne à ma connaissance n’en a jamais vraiment vu. Je vous laisserai même une petite commission si je tire un bon prix de l’article.

— D’accord si vous payez le coup, j’ai la gorge aussi sèche que le désert de Mars. » Un sourire ambigu lui barra le visage. « Et puis ça me changera de raconter mon histoire à quelqu’un qui ne me prend pas pour un illuminé. »

On apporta rapidement les deux bières que j’avais commandées. Il prit le verre à deux mains, et entreprit de boire lentement. Quand il eut fini, il reposa le récipient sur la table, rota avec satisfaction et ne bougea plus. Ce n’est que lorsque le deuxième verre fut servi qu’il commença enfin à parler :

« À l’époque, je servais comme ingénieur sur le Lilibeth, un vieux bâtiment de prospection. Les affaires n’étaient pas bonnes et nous étions fatigués. Nous faisions route sur Ganymède où nous avions repéré quelques cailloux qui semblaient prometteurs. Vous savez comment ça fonctionne : les sondes ressemblent un peu à un missile à têtes multiples, à proximité de la cible elles larguent une vingtaine de petites foreuses équipées de scanners. Quand on arrive dans un champ, on en lance une dizaine sur les plus gros astéroïdes, il ne reste plus qu’à étudier les données. Et voilà que nos détecteurs s’affolent : cuivre, tantale, fer, uranium... On avait touché le gros lot ! Avec mes primes, j’allais enfin pouvoir m’offrir un petit vaisseau minier et peut-être même engager du personnel ! Le capitaine a immédiatement modifié le cap...

» Moins d’une heure plus tard nous étions pris au piège.

» L’Ogre, c’est une énorme masse biologique de trois à quatre cents mètres de diamètre, une créature qui en temps normal se satisfait de molécules prébiotiques portées par les vents solaires ou arrachées au sillage des comètes. L’équipage d’un astronef représentait des millénaires de nourriture. Les sondes l’avaient brutalement sorti de sa torpeur. Notre arrivée dans son biotope avait sans doute réactivé une fonction endormie. Ce n’était qu’une grosse bestiole inoffensive ; c’était désormais un redoutable prédateur. »

Je ne pus m’empêcher de l’interrompre. Je le voyais venir... Il avait dû raconter son histoire des dizaines de fois. Il la maîtrisait d’ailleurs parfaitement, sachant où et quand placer ses effets. Ce type était un remarquable orateur capable de revivre sa fable comme au premier jour. Et de la partager. Peut-être n’était-il qu’un fumiste essayant de se faire payer à boire. Mais je ressentais le besoin d’en savoir plus, aussi décidai-je de le contredire, histoire de le secouer un peu :

« La Commission Spatiale a bien enquêté, mais d’après elle, il ne s’agirait que de contes fantastiques inventés par les grandes compagnies pour effrayer les petits mineurs indépendants. Les méthodes qu’ils emploient pour préserver leur monopole ne sont un secret pour personne. Le doute persiste quand même.

— Croyez-moi, ces choses existent bien ! répondit-il sans se départir de sa douceur. Il semblerait que les ogres fonctionnent un peu comme une plante carnivore, mais leurs effluves sont télépathiques. On est en droit de supposer qu’ils sont très vieux, sans doute des centaines de millions d’années, sinon plus. Peut-être qu’à cette époque il y avait d’autres formes de vies dans le vide de l’espace. Après tout, nous sommes des nouveaux venus dans cet environnement.

— Vous parlez des théories de Kantz ? » J’eus un petit sourire. « La communauté scientifique a rejeté la plupart de ses assertions. Il est d’ailleurs lui-même à l’origine de cette légende.

— Je connais les théories de Kantz, mais les ogres sont une horrible réalité. Une fois la proie détectée, elle est sondée, analysée. Au départ on ressent comme une légère torpeur, après viennent les projections, des hallucinations terriblement réelles. Le capitaine se croyait chez lui jouant avec ses petits enfants l’astrogateur s’imaginait participer à un concours de mangeur de saucisses tandis que le médecin de bord, un jésuite, était en grande conversation avec Dieu...

— Et vous, qu’avez-vous vu ? »

Il se tut un instant.

« L’espace, c’était un rêve de gosse, un rêve que j’ai réalisé. J’ai toujours voulu avoir ma propre affaire. Avec ma part, je fondais une entreprise et devenais armateur. L’histoire aurait dû se terminer là, mais pour une raison que j’ignore, mes visions se sont brusquement arrêtées. Nous avions été avalés et le Lilibeth était lentement rongé par une étrange matière corrosive, sans doute l’équivalent de notre suc gastrique. Je ne pouvais compter sur l’équipage, l’Ogre avait désormais le contrôle total de leur esprit. Les conversations s’étaient interrompues et les rires avaient cessé pour faire place à ce qui semblait être des gémissements de plaisir. Enfin, les voix se turent, ils étaient inconscients. Le vaisseau était trop endommagé pour que je prenne le risque de remettre les moteurs en route, aussi décidai-je de placer tout le monde dans les nacelles de sauvetage. Le problème est qu’il n’y a que deux façons de les éjecter, l’occupant actionne lui-même le mécanisme ou quelqu’un, généralement le capitaine, les expédie toutes dans l’espace. La coque menaçait de céder d’un instant à l’autre, pour nous donner un maximum de chances, je plaçai un détonateur sur les charges de mine et les lançai droit devant.

» L’explosion secoua la bête mais paracheva le travail de l’acide. Ensuite tout alla très vite, le vaisseau commença à se dépressuriser et un magma rosâtre et nauséabond envahit les coursives. Le chemin du poste de commande était bloqué, je n’avais désormais plus d’autre choix que de fuir. Au risque de faire sauter la nacelle, je mis son moteur en surchauffe afin de profiter d’un maximum d’accélération et je m’éjectai.

» J’eus l’impression de recevoir un énorme coup de massue et ne repris conscience qu’à quelques kilomètres de l’Ogre. Il y avait un trou béant là où les charges avaient explosé, un liquide noir et huileux s’en échappait, la bête saignait. Je l’avais blessée, j’imaginai son hurlement silencieux, un long cri où devaient se mêler rage et douleur, frayeur et incompréhension. J’avais terrassé le Titan. J’espère qu’il a souffert longtemps. J’espère qu’il est mort. Si jamais ces choses peuvent mourir ! Je me souviens avoir ressenti une intense sensation de triomphe, je me souviens d’avoir hurlé de joie et de soulagement. Mais par-dessus tout, je me souviens de cette terreur sans nom qui m’envahit avant que je ne perde conscience.

» On m’a retrouvé le jour même. J’étais dans le coma, un coma diabétique. J’imagine que c’est cela qui m’a sauvé des visions. Je m’apprêtais à faire mon injection d’insuline quand a commencé l’attaque télépathique. Le médecin a parlé d’hallucinations collectives, d’un choc traumatique consécutif à l’accident. Le représentant de la société m’a remis un très gros chèque, ensuite j’ai été remercié. C’était il y a deux mois.

— C’est une histoire horrible. Je crois que les lecteurs vont adorer. Je pense aussi qu’il faudrait vraiment refaire le point sur les méthodes coercitives des grandes compagnies de prospection. Vous ne semblez pas encore remis de ce cauchemar. Comment envisagez-vous l’avenir ? »

Il m’empoigna le bras, ses doigts s’enfoncèrent douloureusement dans ma chair, son regard devint vitreux, alors il croassa d’une voix terrible :

« Vous n’avez vraiment rien compris, je ne suis même pas certain d’être revenu ! »

Un désagréable frisson me traversa l’échine. Jonas qui s’était brûlé au contact de la bête, Jonas, déchiré entre deux réalités, Jonas qui avait été mangé par un Ogre, qui y avait perdu l’esprit, son âme peut-être... Et si...

Il me laissa là et se dirigea vers le bar, touchant au passage une table, une chaise ou un client.

Je vidai mon verre d’un trait et en commandai directement un autre. Machinalement, j’empoignai le bord de la table, ce contact avait quelque chose de rassurant. J’avais soudain très froid.

L’auteur de Khao-Okh (anthologie Fin(s) du Monde, 2012) et de La parole du Rhinocéros (précédemment) revient avec la musique si particulière de son style nous conter les bizarres métamorphoses du corps et de la matière.

L’ascension des suicidés

Dans les rues illuminées par les néons et les décorations festives un enfant de 10 ans, emmitouflé dans un vieux manteau gris, marche silencieusement. Le klaxon des voitures, le grondement des moteurs, les rires au seuil des restaurants ne l’atteignent pas. Il traverse en fantôme la multitude d’un soir de fête.

« Je suis bête aux joues rouges », triste et morne ritournelle qui résonne dans sa caboche de gamin. Il s’arrête un temps pour regarder les hommes mais ne voit que des corps et des visages déformés par un mouvement constant. Est-ce le repos qui n’existe pas, ou son temps qui n’est pas celui des siens ? Il quitte le centre tumultueux de la ville pour entrer dans la zone non habitée. Cette zone de circulation vrombissante où scintille au loin le pont qui surplombe le périphérique. Dans l’obscurité qui s’impose lentement, les guirlandes qui décorent la balustrade de fer sont des étoiles luxuriantes dont le scintillement est chant de sirène. L’enfant scrute les petites ampoules jusqu’à s’en aveugler. De sa gorge, comme une lame à crans, sortent un à un les mots « bête aux joues rouges ». L’enfant passe une jambe puis l’autre par-dessus la rambarde et se jette du pont emportant dans sa chute les lumières de la ville.

***

Il tombe mais la terre est loin, très loin... et soudain elle se soulève et il l’absorbe. Il sent tout son corps s’éparpiller en terre et ses nerfs croître en rhizome. Il s’enfonce et s’étend toujours plus loin...

Il s’éveille étourdi et douloureux dans une immense tourbe. D’étranges plantes cavernicoles lui chatouillent les racines, lui caressent le feuillage. « Unica » entend-il, « Unica, ne sanglote pas, tu ne peux rien pour lui. » Et il sent la sève parcourir à une vitesse folle son être. « Unica, Unica » le nom résonne dans chaque cellule de sa jeune tige. Et le vieil arbuste le caresse de ses branches sèches et mortes. Unica, sa mère, celle qu’il vit pendue dans le salon, est près de lui à présent. Qu’importe que le lieu des suicidés soit si froid, si obscur, si triste, s’il est avec elle à nouveau.

Mais bientôt une lueur vacillante vint éclairer des voûtes, des piliers, des vides, des profondeurs immenses. Bientôt le silence devint clapotis régulier de calcite qui recouvrait son jeune tronc d’une humidité froide et raidissait sa douloureuse croissance. À travers les jeux effrayants des ombres, le jeune Hans entrevoyait, au bout de la grande salle, un vieux corps humain avachi et squelettique qu’un rire parfois secouait. Il voyait son profil canin écarter les mâchoires pour mordre la paroi. Sur quoi pouvait-il ainsi s’acharner ? Et le petit Hans, hybride adventice, tenta non plus de croître à la verticale mais à l’horizontale, jusqu’à atteindre de ses radicelles l’homme-chien.

***

Toute sa concentration se portait sur ses racines qu’il désirait arracher du sol pour voler jusqu’au bout de cette salle. Il voulait fuir l’obscurité, les sanglots perpétuels de sa mère, les lamentations, les mea culpa, les morsures des xylophages. Il voulait s’adresser à l’animal qu’il entendait depuis quelque temps grogner, qui semblait prendre de la force, grossir et croître. Peut-être pourrait-il le sauver ? Et bientôt, à mi-chemin il sentit un chant se propager des radicelles à la cime de son être. Il avait atteint l’homme-chien.

« Attachés aux parois des madrépores silicifiées, des coquilles bivalves, cratériformes et enroulées. Je me nourris d’eux pour créer mon squelette et épuiser les racines qui m’enchaînent. Acharne-toi contre les parois. D’abord une bouche-ventouse puis la mâchoire qui te permettra de dévorer le calcaire qui t’entoure. Mais pour fuir il ne suffit pas de manger ces animaux d’une autre ère, il faut oublier les lamentations et la honte d’être un homme. »

Hans se frotta tant et tant qu’il en oublia les supplications de sa mère. Unica n’avait pas le courage de la fuite, il lui faudrait partir sans elle. Et Hans se libéra, Hans devenu homme-chien s’avança maladroitement jusqu’au fond de la grande salle. Il s’engouffra dans le boyau qui s’ouvrait à droite, descendit dans le puits où s’ouvrait de nouveau une salle aux stalactites et draperies magnifiques et, après avoir traversé deux lacs de boue, il s’engagea dans la lumière du jour. Il gravit la montagne et à son sommet vit d’autres hommes-chiens. Certains jouaient aux cartes, d’autres de la flûte, d’autres rêvassaient.

Une planète inconnue... Une forêt mystérieuse... Même le quotidien le plus décevant peut se changer en voyage... Vous n’oublierez pas la mélodie des bois.

La mélodie des bois

L’année de ses sept ans venait à peine de débuter. Il les avait fêtés juste avant de monter à bord du vaisseau qui les amenait à leur nouveau foyer. Un super anniversaire ; le dernier sur Terre. Tous ses amis du CP étaient là, et aussi ses cousins, et Ficelle. Il avait ensuite quitté la planète et ses amis avec ses parents. Il avait dû abandonner Ficelle, son chien et meilleur ami, qui n’était pas le bienvenu à bord de leur nef stellaire. Papa lui avait expliqué pourquoi Ficelle devait rester à la maison ; il ne fallait pas ajouter des animaux sur leur nouvelle planète tant que Papa n’aurait pas fini d’étudier ceux déjà présents. Mais après, c’est promis, Ficelle pourra venir. Mais en attendant un « après » vague, Félix était tout seul.

Il n’avait pas hâte d’être à son prochain anniversaire ; ses amis ne pourraient pas venir, ni ses cousins, ni Ficelle. Il avait une nouvelle école, avec de nouveaux camarades. Mais ce n’était pas pareil, ils n’étaient pas très nombreux dans la colonie qui ne comptait que quelques scientifiques et leurs familles. Et la nouvelle maîtresse était bizarre. Pas méchante, juste bizarre ; Félix ne l’aimait pas beaucoup. Il n’aimait pas beaucoup l’école. Et à la maison c’était pire. Papa et Maman travaillaient beaucoup, alors ils étaient fatigués ; trop fatigués pour jouer avec lui. Et comme Ficelle n’était pas là, il jouait tout seul dans le jardin.

Leur nouveau jardin était bizarre, la nouvelle maison était bizarre et leur nouvelle planète était bizarre ; comme l’école et la maîtresse. C’est normal disait Papa, tout est extraterrestre, il faut s’y habituer. Papa avait les animaux, Maman avait les plantes ; lui avait le jardin et son ballon. Et pas de chien pour courir après la balle. Ficelle adorait le foot, il poussait le ballon de sa truffe pour la ramener à son petit maître.

Le jardin bordait une forêt de grands épineux, semblables à d’immenses sapins de Noël pourpres. L’herbe aussi était pourpre et avec le soleil levant, le décor et le ciel prenaient toutes les teintes du rose au noir. Papa savait pourquoi le ciel était toujours rouge ou violet – Papa savait toujours tout ; Félix avait retenu que c’était parce que l’air n’était pas vraiment comme sur Terre et que le soleil n’était pas vraiment non plus comme le soleil qu’il connaissait avant. Félix n’avait pas le droit de quitter le jardin ; parce que tu comprends, on ne connaît pas encore bien cette planète. Félix ne comprenait pas vraiment comment on pouvait mieux connaître quelque chose si on n’avait pas le droit d’y aller. Les choses amusantes étaient toujours réservées aux grandes personnes.

Félix avait tiré trop fort. Le ballon roulait trop sur l’herbe humide de rosée matinale. Il avait rapidement dépassé le portique à balançoire installé par ses parents pour aller se perdre à la lisière de la forêt. Tu ne dois pas entrer dans la forêt, c’est dangereux disait Papa. Fais bien attention à tes affaires disait Maman. Et Félix se retrouvait tiraillé. Mais son ballon était concret, bien plus que ce danger évoqué par son père, et surtout il y tenait ; il avait abandonné ses amis, il n’abandonnerait pas ses jouets aussi facilement.

Le vent dans les branches faisait onduler les ombres et tomber les épines dans un concert de frottements. Tant qu’il ne s’aventurait pas trop loin et qu’il restait en vue de la maison, rien ne pouvait vraiment lui arriver. Les aiguilles végétales formaient un tapis qui craquait sous ses pas mal assurés. Son ballon ne pouvait pas avoir roulé bien loin, mais l’orée de ces bois était pleine de recoins ombrageux où il aurait pu disparaître. Une sorte de champignon explosa sous son pied dans un bruit proche d’une flatulence qui le fit beaucoup rire. Il fallait tout de même qu’il fasse plus attention où il mettait les pieds ; il ne voulait pas écraser de fleurs, d’autres végétaux ou de petits animaux. Il faut respecter la nature qui nous entoure ; c’est notre nouveau foyer. Et quoi que ça pût vouloir dire, ne répétons pas les mêmes erreurs.

La sphère noire et blanche n’était qu’à une dizaine de mètres de la lisière. Elle était d’ailleurs plutôt noire et rouge sous cette luminosité. Gnininini. Le ballon n’était pas seul. Une boule de poils roux d’environ quarante centimètres de haut se tenait juste derrière ; ne dominant la balle que d’une tête. Mais elle ne semblait pas avoir peur de Félix qui lui sourit.

« Salut, tu t’appelles comment ?

— Gnini

— Moi c’est Félix, Tu me rends ma balle ? »

Après moult tractations et explications, impliquant beaucoup de mime, la créature sembla comprendre ce que l’enfant attendait d’elle et donna un coup de pied énergique dans le ballon, le renvoyant jusqu’au jeune humain. Le petit animal sembla conquis par l’expérience et se mit à sautiller en agitant les mains et en poussant de petits cris. Gnininini. C’était au tour de Félix de jouer et il renvoya la balle à son compagnon de jeu.

Après quelques échanges, son nouvel ami sembla se désintéresser du football et se retourna pour s’enfoncer dans la forêt. Le jeune humain, attrapant son ballon sous le bras, entreprit de le suivre. Bien que rapide pour sa taille et ses petites pattes, l’autochtone n’était pas trop dur à suivre. Et ils continuaient à s’enfoncer. Désormais Félix ne voyait presque plus la maison avec tous ces troncs. Mais ce n’était pas compliqué de rentrer : ils n’avaient fait qu’aller tout droit.

Une ombre passa à la périphérie de son champ de vision. Puis une autre. Au début il mit cela sur le compte du vent dans les branches qui continuait de faire onduler les ombres et tomber les épines dans un concert de frottements. Mais ces ombres n’étaient pas synchrones avec le vent. Et leur musique n’était pas seulement faite de frottements ; de petites voix venaient combler ces harmoniques. Comme un chœur de piaillements ; à mi-chemin entre le chant des oiseaux et les rires d’enfants. Gnininini.

Il finit par voir une tête émerger derrière un tronc avant de replonger hors de vue, puis une seconde un peu plus loin, puis une troisième. Bientôt les créatures ne cherchèrent plus à se dérober à sa vue. Il y en avait deux douzaines autour de Félix. Toutes d’une taille sensiblement identique à son premier compagnon, avec des pelages couvrant toutes les teintes du roux au brun. Assez nombreux pour faire un match, mais il y avait trop d’arbres pour faire un terrain convenable.

Le chant de ces extraterrestres avait monté d’un cran depuis qu’ils avaient décidé de se révéler. Avec l’étrange réverbération du son sur les troncs, cet hymne était presque assourdissant et semblait faire bouger les branches à l’unisson du vent. Gnininini. Ils l’accompagnaient d’une petite danse, sautillant sur leurs courtes pattes en agitant rapidement les bras. Félix, le sourire aux lèvres, les accompagnait dans cette joie communicative, sautillant lui aussi et applaudissant de ses mains.

Un cri se détacha du chœur. Gniii. Les chants s’arrêtèrent. Et les chanteurs arrêtèrent également toute activité séance tenante. Seule se poursuivait la musique du vent dans les branches qui continuait de faire onduler les ombres et tomber les épines dans un concert de frottements. Difficile de déterminer qui était le meneur qui venait de sonner la fin de la récréation. Mais toutes les créatures se retournèrent dans un même mouvement et se mirent à trottiner, s’enfonçant encore plus profond dans la forêt.

Félix suivit le mouvement.

Une nouvelle mélodie accompagnait leur progression. Les paroles ne changeaient pas mais la musique était un peu plus entraînante encore. Gninini. Félix ne se posait pas de question, ses nouveaux amis avaient quelque chose à lui montrer et il trépignait d’impatience ; en rythme.

La luminosité augmentait à mesure qu’ils avançaient. Félix réalisa alors que l’heure devait avoir avancé et qu’il allait être en retard pour aller à l’école. Il allait se faire gronder. Il fut tenté de rebrousser chemin et courir. Mais qu’il parte maintenant ou plus tard il serait de toute façon en retard pour aller à l’école. Et il serait grondé de la même façon. Alors autant continuer à suivre les étranges créatures, il pourrait bien rentrer ensuite.

Si la lumière leur parvenait de mieux en mieux c’est que la concentration d’arbres diminuait. Le houppier était de plus en plus clairsemé. Félix s’appuya sur un tronc le temps de reprendre son souffle ; la sève qui se déposa rose foncée sur sa main ne semblait pas résineuse, ce qui l’étonna grandement.

Devant lui les arbres semblaient s’écarter pour laisser son regard passer et révéler la présence d’une clairière. Enfin un terrain de jeu convenable pour faire un match de foot avec ses nouveaux amis.

Une cabane mauve trônait au centre de la clairière. Le vent soufflait toujours mais on n’y voyait plus les ombres onduler et on n’y entendait plus les frottements des épines qui tombent ; il émettait tout juste un petit sifflement en faisant danser ce qui ressemblait à des brins d’herbe comme une surface liquide. Tous ces bruits étaient ceux de la forêt qu’ils laissaient derrière eux.

Félix fut invité à poursuivre son exploration jusque dans l’étrange bâtisse. Une improbable construction aux murs rose foncé qui ressemblaient à de la sève solidifiée. Une ouverture dans le plafond faisait office de puits de lumière, sans grande réussite. Seuls les murs laissaient passer une lumière diffuse à travers leurs fissures qui dessinaient la carte d’un territoire imaginaire.

Le sol était plat et solide ; suffisamment pour faire rebondir sa balle. Ce dont il ne se priva pas. Ses nouveaux amis semblèrent amusés de cette étrange trajectoire et accompagnèrent le dribble de l’enfant d’applaudissements maladroits et de vivats tandis que l’écho du rebond faisait vibrer l’air. Gninini.

Il se demandait à quoi pouvait bien servir cette cabane. Les fournitures étaient trop peu nombreuses pour en faire un lieu d’habitation. C’était peut-être un abri ; Félix avait pu le remarquer depuis son arrivée, les tempêtes sur cette planète étaient particulièrement violentes. C’est pour ça que les arbres ont des troncs si massifs. Et que les créatures se sont construit cet abri.

C’est en tout cas ce qu’il avait supposé. Il ne voyait pas qui d’autre aurait pu le construire. Ils se comportaient comme s’ils étaient chez eux. Et Félix était leur hôte d’honneur.

Félix n’avait pas peur. Il n’aurait peut-être plus jamais l’occasion de fêter un anniversaire sur Terre mais il n’était pas triste. Il avait oublié le chemin de la maison, mais il n’oublierait jamais la mélodie des bois.

Plusieurs millénaires après l’Exode, une expédition archéologique retourne sur la Terre Originelle...

Notre-Dame des opossums

Monsieur,

Vous trouverez ci-dessous quelques extraits du journal de bord de l’épave récupérée dans le secteur b³ Centauri. Il s’agit de la nef archéologique Calixte portée disparue il y a quinze ans. Elle n’a semble-t-il subi aucun dommage. Aucun corps n’a été retrouvé, ce qui suppose que l’équipage a pu être débarqué. La cale n’était pas totalement vide, nous y avons trouvé une statue, le corps plastifié d’un animal, ainsi que divers objets dont l’utilité nous est à ce jour inconnue. Les cristaux étaient saturés de données dont la majeure partie s’est malheureusement révélée irrécupérable. Nous faisons route sur Port Voigt où nous devrions accoster dans un peu moins de six mois. Mes équipes continuent à travailler sur la restauration des fichiers.

Hen, Capitaine du Chasseur d’épaves Noah.

Extrait 1

Trois cents hommes et femmes ont été débarqués ce matin. Il était temps, ces deux mois d’observation obligatoire sont une véritable torture lorsque le paradis ne se trouve qu’à quelques kilomètres de vol. Le moral de l’équipage commençait à s’en ressentir. Nous nous sommes temporairement installés en lisière d’une forêt, les différents ateliers et laboratoires sont en cours de montage. Aucun nuisible n’ayant été détecté, nous dormirons cette nuit à la belle étoile. Ce monde héberge des êtres humains ou apparentés. Demain, une équipe tentera d’établir un premier contact.

Un artefact a été découvert trois jours à peine après l’assolissage. L’objet est une statue en bois de buis, sa hauteur est de soixante-cinq centimètres. Elle représente une femme, celle-ci est mince, habillée d’un ample vêtement descendant jusqu’à ses pieds nus, si l’on se réfère à l’aspect physique des natifs, elle est d’une grande beauté. Son visage est fin, gracieux et sa bouche esquisse un sourire discret. Ses yeux semblent exprimer une profonde extase ou une intense douleur. Ses bras invitent à une étreinte d’où peut d’office être écartée toute connotation sexuelle, tant sont évidents la pureté et l’amour infini qui émanent de son attitude. L’objet semble assez récent, quelques dizaines d’années, probablement moins. Il est de facture assez grossière et pourrait représenter une divinité locale. L’animal couché à ses pieds semble être un opossum, il est présent partout sur ce monde. Si l’on excepte quelques variétés d’insectes et les formes de vies aquatiques, il en est même l’espèce la plus répandue. Une soixantaine de statues similaires ont été découvertes dans un rayon de cinq cents kilomètres. Leur taille varie entre cinquante et cent soixante-douze centimètres. La plupart sont en bois d’essences communes à beaucoup de mondes : buis, noyer, charme, cormier et châtaignier. Certaines ont été sculptées dans le gypse et la stéatite, plus rarement dans le marbre. Le nombre de statues mises à jour tendrait à prouver qu’il s’agit bel et bien d’un objet de culte. Si la première souffrait de quelques imperfections probablement dues à l’utilisation d’une gouge de fortune, certaines parmi les plus vieilles (la datation au C14 les font remonter à trois mille deux cents ans) sont de véritables chefs-d’œuvre. Elles trouveraient sans conteste une place de choix dans les plus grands musées... [illisible]

Les fouilles ont mis à jour un nouvel objet. Celui-ci est creux et se présente sous la forme d’un obus de trente-cinq centimètres de diamètre pour une longueur d’un mètre quatre-vingt-quinze. L’alliage dans lequel il est constitué (cuivre, chrome et argent) nous est connu sous le nom de « Copaloy ». Il apparaît que l’objet en question est une « capsule temporelle ». À l’intérieur, nous y avons principalement trouvé des documents informatiques. Le laboratoire a travaillé trois jours pour transférer les données sur nos cristaux. D’autres doivent exister, notre priorité est de les retrouver afin d’éclaircir ce mystère. J’ai autorisé le reste de l’équipage à nous rejoindre.

La capsule a commencé à livrer ses secrets. Déjà, photos et vidéos nous en dévoilent plus que nous ne pouvions espérer et l’excitation est à son comble depuis que nous avons découvert que nous foulons le sol de la Terre Originelle. La traduction des textes avance de façon satisfaisante, mais il est déjà certain qu’ils ne répondront que très partiellement aux nombreuses questions que nous nous posons. En effet, la capsule est largement antérieure à la date présumée de l’évènement qui déclencha l’Exode.

Une quarantaine d’autres ont pu être localisées.

La statue n’a pu être formellement identifiée, il pourrait s’agir d’un vestige d’une des nombreuses religions de l’ancien monde nommée « La Vierge ». Mais pour ce que nous en savons, elle était généralement représentée seule ou tenant un enfant dans ses bras.

Nous avons établi un second campement à proximité d’une tribu de natifs, ils sont amicaux, mais étonnamment dénués de curiosité. Il y a peu d’enfants, l’âge moyen se situe aux alentours de trente ans. Peut-être la vieillesse est-elle frappée d’une forme d’ostracisme. C’est une race paisible, presque apathique. Ils vivent simplement, mangeant quand ils ont faim, buvant s’ils ont soif et dormant quand la nécessité ou l’envie s’en fait sentir. La forêt leur offre tout ce dont ils ont besoin. Parfois, ils se reproduisent, mais si lentement que leur extinction ne fait malheureusement aucun doute. L’équipe médicale étudie actuellement la possibilité d’un soutien afin de remédier à cet état de chose.

La section sémantique travaille en ce moment sur leur langage, une forme dénaturée de l’antique anglais.

Nous avons attrapé plusieurs opossums sans difficulté. Ils ne sont pas craintifs et apprécient la présence de l’homme, la plupart vivent d’ailleurs au sein de la tribu. Rien ne semble pouvoir expliquer leur prolifération au détriment de l’espèce humaine, une énigme éthologique que le laboratoire de biologie a bien l’intention d’élucider.

J’ai ordonné ce matin l’abattage d’une demi-douzaine de spécimens à fin d’autopsie.

Extrait 2 (Autopsie)

Bien que n’ayant d’autres points de référence que ceux des archives découvertes dans la première capsule, les premiers résultats sont formels : il est impossible que ces créatures soient nées sur Terre. La ressemblance avec l’espèce originelle est évidente, mais s’arrête à l’aspect physique. Physiologiquement, il en va tout autrement. L’animal est herbivore, des vestiges de canines dans la dentition indiquent cependant qu’il a pu être carnivore dans un lointain passé. La langue est rosâtre, elle mesure neuf centimètres et est recouverte d’un mucus visqueux. Il y a hypersalivation, des prélèvements buccaux sont en cours d’analyse. Les yeux sont étroits et très allongés, Il y a quatre pupilles extrêmement mobiles dont deux sont affectées d’un strabisme divergent naturel. La vision périphérique doit être aussi claire que la fovéale. Il est possible qu’il s’agisse d’un mécanisme de protection pour cet animal particulièrement doux et apparemment dénué de tous moyens de défense. Il n’y a ni cœur, ni poumons, et naturellement pas de système sanguin, du moins pas tel que nous l’entendons. La peau ressemble à un cuir extrêmement résistant, elle recouvre une épaisse masse graisseuse parsemée de glandes minuscules. Celles-ci sécrètent un fluide gras et riche en protéines et acides aminés. La peau est fortement innervée et en permanence parcourue de mouvements à peine perceptibles. Ces mouvements ont deux fonctions : d’une part, absorber par transdermie l’atmosphère ambiante, cette dernière se mélangeant alors au fluide qui tapisse la graisse ; d’autre part, masser l’ensemble du corps, ce qui provoque la diffusion du fluide dans la graisse, puis dans l’organisme. Grâce à cet ingénieux système, celui-ci est capable de métaboliser plusieurs éléments qui pour nous s’avéreraient mortels. Le système digestif est réduit à sa plus simple expression. Les aliments ingérés transitent par un unique intestin, ils y restent stockés entre dix et douze heures pendant lesquelles ils subissent l’action d’un puissant acide gastrique pour ensuite être presque complètement assimilés par l’organisme. L’excrétion est négligeable et essentiellement liquide. Foies et reins sont inexistants.

Tous les sujets sont des femelles, l’examen d’un nouvel échantillonnage est venu confirmer ce fait. Comme nous nous en doutions, le mode de reproduction est parthénogénétique. Le cerveau est anormalement développé pour un animal de cette taille. Les deux lobes se rejoignent en dessous du tronc cérébral pour former un organe plus petit dont la fonction est encore inconnue. Des examens complémentaires seront effectués dans les jours qui viennent.

Extrait 3

Les opossums semblent aimer notre compagnie. Nous avons pris l’habitude de les voir déambuler dans les campements. Il n’est pas rare de les voir dormir aux pieds de l’un ou l’autre membre de l’expédition. Leur attitude à notre égard est assez similaire à celle de nos animaux de compagnie : un mélange d’amour et de crainte respectueuse. Plusieurs villes ont été découvertes. Il ne semble pas y avoir eu de conflit, elles ont simplement été désertées puis envahies par la végétation. Les immeubles sont pour la plupart entiers, bien que fortement dégradés. Nous avons bon espoir de combler certaines lacunes laissées par les capsules temporelles.

Une trentaine de membres d’équipage souffrent d’une étrange maladie, celle-ci se caractérise par une intense fatigue, une légère dépression et une incapacité à... [illisible]

Les divers examens n’ont trouvé aucune trace de virus. Les personnes infectées ont été isolées et... [illisible]

Extrait 4 (Autopsie)

La masse cérébrale pèse trois cent soixante grammes et est divisée en trois parties. La plus petite se trouve là où devrait normalement être le bulbe rachidien (absent) et en assume probablement en partie les fonctions. Les deux lobes principaux... [illisible]

Je pense avoir reconnu des zones que l’on retrouve chez certains oiseaux, l’animal doit être capable de sentir les champs magnétiques, peut-être même d’en émettre... [illisible]

Extrait 5

La maladie se propage, cependant nous n’avons à déplorer aucun décès. La fatigue et la dépression s’atténuent au bout d’une quinzaine de jours, mais reste présente. Les patients souffrent également d’une forme d’insouciance qui les porte à négliger les tâches les plus simples. En ce sens, leur état, bien qu’inquiétant, est assez semblable à celui des natifs. Beaucoup ont émis le vœu de les rejoindre. J’ai décidé d’accepter. Le médecin-chef se perd en conjectures, l’origine virale semble exclue, de même que l’empoisonnement alimentaire. Les recherches sont maintenant orientées vers une possible allergie inhérente à la planète elle-même, voire à la végétation ou à la faune. Les opossums sont montrés du doigt. Les capsules ont été envoyées à bord, nos recherches vont désormais se concentrer sur les villes. Nous avons trouvé quelques musées. Dans l’un deux se trouvait ce qui pourrait être l’original des nombreuses statues de « La Vierge ». C’est un bronze de deux mètres de haut nommé « Notre-Dame des Opossums ». Plus de deux mille œuvres devront être cataloguées. Et nous ne sommes ici que depuis trois mois ! Les satellites ont terminé de scanner la Terre sous toutes les longueurs d’onde. De puissants pics électromagnétiques ont été relevés partout où se trouvaient... [illisible]

Extrait 6 (Autopsie)

L’analyse des prélèvements buccaux est alarmante. La salive contient une puissante substance opiacée et une neurotoxine dont la fonction n’a pu être clairement définie. Le mélange est hautement toxique et provoque une forte accoutumance qui pourrait expliquer non seulement l’état des natifs, mais aussi celui des membres de l’équipage contaminés. Le rapport de cause à effet est soudain devenu évident ; les animaux lèchent les mains des humains et les assujettissent volontairement ou non. Ce qui n’explique en rien la disparition de la plupart des formes de vie supérieures. J’ai ordonné l’évacuation vers le site d’assolissage et fait installer une clôture électrifiée pour contenir les opossums en dehors du périmètre. Dans la foulée, j’ai également fait rapatrier les malades afin de tenter de les sevrer... [illisible]

Trois hommes et deux femmes sont morts ce matin. Il semblerait que le manque ne soit pas l’unique cause de leur décès. Si les autopsies n’ont rien révélé de probant, il apparaît que les personnes infectées ont besoin de la présence des opossums pour survivre. Nous avons reconduit les survivants en dehors du périmètre de sécurité. Les opossums n’ont pas tardé à les rejoindre, ils ont ensuite pris ensemble le chemin menant au village des natifs. Aux dernières nouvelles, tous étaient stabilisés. Il devient primordial de déterminer les circonstances qui ont conduit à l’Exode. Sans cela, je crains fort que nous ne restions coincés sur la Terre.

Extrait 7

Deux ans. C’est le temps qu’il nous aura fallu pour découvrir comment tout ceci est arrivé. Et pour admettre que nous allions finir nos jours ici.

C’est en 2315 de cette ère (soit soixante ans avant la date présumée de l’Exode), que fut mis au point le principe de vitesse transluminique. Cette innovation majeure dégagea la race humaine du giron du Système Solaire et lui offrit les étoiles sur un plateau. C’est sur la seconde planète de l’étoile Tau Ceti que furent découverts les opossums. C’étaient des animaux très attachants, ils devinrent rapidement la coqueluche de l’équipage. Si bien que lorsque le vaisseau d’exploration reprit la route de la Terre, il emporta dans ses cales un millier de ces créatures... [illisible]

Les chiens et les chats furent les premières victimes du fléau, suivirent ensuite les grands mammifères, les oiseaux et les reptiles. Les animaux mourraient sans que l’on puisse en comprendre la raison, ce fut une véritable hécatombe... [illisible]

Les émanations psychiques des opossums eurent rapidement raison de la faune, seules survécurent quelques variétés d’insectes pollinisateurs. Étrangement, la race humaine et les formes de vies marines furent épargnées... [illisible]

L’envahisseur se reproduisait trop vite, il y avait jusqu’à quatre portées par an. Quinze ans plus tard, plus de cinquante pour cent de la population était dépendante de la drogue sécrétée par les opossums. Se débarrasser d’eux s’avérait extrêmement difficile, ils n’étaient sensibles à aucun poison connu. Les dépendants protégeaient « leur » opossum de façon parfois très violente. Ce fut le temps des émeutes. Éloigner les infectés équivalait à les condamner à mort. Les premiers ghettos... [illisible]

Quatre millions de personnes eurent la chance de quitter la Terre. La fin de l’Humanité était proche et malgré le maintien de quelques bastions technologiques... [illisible]

Extrait 8

La dépendance à la fois physique et psychique par laquelle les opossums vampirisent leurs victimes est incurable. Il y a peu, nous avons découvert la raison pour laquelle il n’y avait aucune personne âgée chez les natifs. Le contact avec les animaux les condamne irrémédiablement à mort dès la naissance. Leur espérance de vie est estimée entre trente-cinq et quarante ans. Nous ignorons par contre ce qu’en retirent les animaux, ni même s’ils sont conscients de l’impact qu’ils ont sur les autres formes de vie. Une chose est néanmoins certaine, la vie ici peut être assez agréable ; il y a sans doute des sorts moins enviables que celui de vivre et de mourir heureux et insouciant de l’avenir.

J’ai consigné sur cristal le résultat de nos recherches, j’y ai joint l’historique des évènements. Je viens de programmer le Calixte pour un voyage vers une route que je sais fréquentée. Je ne suis pas certain qu’il soit opportun de dire à nos familles que nous sommes toujours en vie. N’y aurait-il pas le risque d’entretenir chez elles l’espoir d’un possible retour ? En toute objectivité... [illisible]

La clôture a été désactivée, le temps et la nature se chargeront d’elle. Nous ne sommes plus que six au campement, quelques opossums nous observent, je crois bien qu’ils nous attendent. Après tout, trente ans, peut-être quarante, ce n’est déjà pas si mal.

Retour en terres nippones avec Romain d’Huissier, auteur multi-publié de jeux de rôles ainsi que de fictions (et co-anthologiste avec Julien Heylbroeck chez Rivière Blanche). Cette fois c’est le folklore local qui est exploré à travers le Baku, cette créature mythologique qui se nourrit des rêves.

Manger les rêves

Le jeune Tetsuya transpirait abondamment sous le dur soleil d’été. Son sabre de bambou à la main, il s’entraînait avec application en compagnie des autres jeunes fils de samurai. En tant qu’aîné et héritier du daimyo local, il se devait de donner l’exemple et accomplissait ses gestes à la perfection – tels que ses maîtres d’armes les lui avaient transmis.

Son esprit était comme un lac sans ride. Lors de ces séances d’arts martiaux, il ne s’autorisait à penser à rien. Il focalisait son âme sur les mouvements de son corps, afin d’en faire des réflexes de guerrier. Il bridait son imagination et ne lui permettait pas de le distraire par des pensées futiles. Et ce n’est que lorsqu’il eut terminé son kata qu’il consentit enfin à relâcher ses muscles, à libérer son esprit. Après avoir salué ses camarades – les enfants des vassaux de son clan –, Tetsuya prit congé et alla rejoindre son père afin de l’assister dans la conduite des diverses affaires du fief familial. Bien qu’il n’ait pas encore passé son genpuku – la cérémonie qui ferait de lui un adulte –, le seigneur tenait en effet à ce qu’il apprenne tout ce qu’il aurait à savoir pour lui succéder un jour.

Après ces longs et fastidieux débats, Tetsuya put enfin rejoindre son seul ami : le vieux moine Takuo, qui lui enseignait la sagesse du Bouddha. La religion venue d’Inde n’intéressait pas réellement l’adolescent, cependant la douce voix de son mentor avait le don de le plonger dans la sérénité. Et surtout, il n’y avait qu’en sa compagnie qu’il pouvait s’adonner sans réserve à sa passion secrète : la cérémonie du thé. Ensemble, vieil ascète et jeune samurai pratiquaient cet ancien art zen ; par des gestes simples mais empreints de sophistication, ils dressaient la table, disposaient les bols et la théière, triaient les feuilles odorantes. L’eau chaude se mêlait aux herbes vertes, le breuvage prenait naissance après d’innombrables tourbillons. Le silence n’était guère rompu que par de légers bruits de porcelaine déplacée. Alors, la dégustation pouvait commencer : le thé, boisson sacrée par essence, liait l’âme de Tetsuya à celle, si pure et généreuse, de son vieil ami et plus rien en dehors du petit pavillon blanc ne semblait exister. C’était là la vie à laquelle le jeune homme aspirait de tout son être.

La lune occupait le ciel, énorme et envahissante. Sa lumière bleutée striait l’atmosphère de ses pâles rayons, révélant fantômes et esprits – et surtout un en particulier. Quadrupède translucide nanti d’une courte trompe, le Baku flottait dans les airs et ses pattes de tigre le guidèrent directement vers le château du seigneur, vers la chambre de son fils aîné.

Le Baku avait l’eau à la bouche : gourmand des rêves d’autrui, il allait de maison en maison afin de dévorer songes et cauchemars. Il finissait chaque nuit avec le ventre tout rond, son estomac céleste plein de ces chimères qui berçaient – et parfois troublaient – le sommeil des mortels. Errant dans les parages, il avait senti une odeur alléchante : le doux fumet de rêves puissants, impérieux. Ceux d’une âme bien trempée, à n’en point douter. Quel festin il allait faire !

Laissant son long nez le guider, il vola prestement vers les appartements qu’occupait Tetsuya. Sa journée bien remplie, le jeune héritier dormait d’un sommeil profond et tout autour de lui rebondissaient des bulles transparentes, invisibles aux yeux des humains. Elles étaient comme des fenêtres sur le yume-do – le royaume des songes – à travers lesquelles le Baku pouvait contempler à loisir les illusions nocturnes dont il allait se repaître avidement.

Le premier rêve montrait un Tetsuya adulte sur un champ de bataille, son katana ensanglanté à la main. Autour de lui gisaient les innombrables cadavres des ennemis de son clan. Sa bannière flottait, glorieux symbole de la puissance de sa maison. Ouvrant bien grand sa gueule, le Baku avala tout rond la bulle sans même la mâcher. Il lui trouva un arrière-goût de cauchemar, en fut quelque peu étonné. Il flotta alors paresseusement vers une autre bulle : il y vit à nouveau le jeune endormi, dans son corps d’adulte, rendant la justice dans la salle d’audience du palais, des courtisans fardés à ses côtés. Encore une fois et sans même le goûter, ce rêve sembla au Baku refléter plus une peur qu’un désir profond. Tentant une nouvelle fois sa chance, il attrapa une autre bulle et y jeta un œil. Aucun doute sur ce qu’il y entrevit : dans ce cauchemar, Tetsuya se voyait vagabond, déchu, un simple ronin sans maître ni clan. Le pire sort qui pouvait attendre un samurai, pire même que la mort : une vie dans le déshonneur.

En dévorant ces rêves grisâtres, le Baku ne put s’empêcher de penser que le jeune noble semblait nourrir des ambitions bien peu conformes à sa caste... Ce que lui confirma la dernière bulle qu’il trouva. Celle-ci flottait haut, brillait fort. Elle n’était pas comme les autres, si translucides et promptes à s’évanouir. Au contraire, elle était tangible, solide, aveuglante de réalité. Le Baku voleta autour et y plongea ses yeux de rhinocéros. Un Tetsuya âgé vivait dans un monastère, le crâne rasé. Son visage ridé affichait une sérénité lumineuse, tandis qu’il remuait du thé fumant dans un sobre bol. Des moinillons se tenaient devant lui et imitaient ses gestes scrupuleusement. Cette image dégageait tant de quiétude que Tetsuya y ressemblait à un bodhisattva – un saint bouddhique.

Reculant vers la fenêtre, le Baku décida qu’il avait assez mangé pour ce soir. Un rêve aussi vivant méritait assurément plus que de servir de pitance à un esprit nocturne. Vision d’avenir, elle devait grandir dans l’âme du jeune samurai, jusqu’à le mener sur le chemin qui serait le sien. Alors l’esprit retourna vers les cieux, rapporta ce qu’il avait vu aux kamis qui veillent sur la destinée des hommes et s’assura ainsi que Tetsuya rencontrerait un jour son destin.

Il est ainsi des rêves qui méritent d’être nourris, à défaut de s’en nourrir.

La vie et l’œuvre d’un être définitivement à part... Décapant, ironique, et tragique : une Odyssée moderne. Par l’auteur de De Terre et de Sang et de Crises tentaculaires (anthologie Fin(s) du Monde, 2012).

τρ

« Nous sommes tous une grande et belle famille zoologique,
il ne faudrait tout de même pas l’oublier ! »

Romain Gary, Les racines du ciel

Prologue – Coup de foudre

Par une nuit d’orage biblique, alors que soufflait un vent à décorner les bœufs, une 2CV roulait à tombeau ouvert sur une route de campagne cahoteuse. Au volant : l’insubmersible Docteur Duflot, vétérinaire de garde, appelé pour une mise-bas compliquée. À en juger par le ton paniqué de l’éleveur (« Elle veut pô l’expulser, Toubi’, magne-toi ! »), la génisse concernée risquait d’y laisser sa peau.

Une bourrasque gifla le frêle véhicule, qui fit une embardée. Le Dr Duflot redressa le cap de justesse, d’un coup de volant bien senti. Moins une et je plongeais dans le fossé, pensa-t-il. On dirait que les éléments se déchaînent pour m’empêcher d’arriver à bon port !

Comme en réponse à ses soupçons, un éclair formidable fendit soudain le ciel d’encre, bientôt suivi par le roulement du tonnerre, pareil au bruit d’un immeuble qui s’effondre. « Nom de Zeus ! s’exclama le vétérinaire, qui craignait que ses essuie-glaces ne s’envolent d’un instant à l’autre, c’est pas un temps à mettre un chien dehors ! Comme dirait l’autre, il pleut comme vache qui pisse... Ce qui, pour un vêlage, s’avère tout à fait de circonstance ! » Le Dr Duflot pouffa de sa propre blague. Telle était sa philosophie de vie : mieux valait rire des petits tracas du quotidien. En cette heure dramatique, toute énergie positive était bonne à prendre.

Pour qu’un éleveur de la trempe de François Lambert s’abaissât à décrocher son téléphone au milieu de la nuit, les choses devaient vraiment mal se présenter. Toute tête de mule qu’il fût, l’homme avait une expérience considérable en matière de vêlage, et possédait un doigté légendaire avec la bovine engeance (à en croire les ragots, il se montrait nettement moins doux envers ses conquêtes humaines, mais cela ne regardait pas le vétérinaire : chacun son métier et les vaches seront bien gardées).

Dans un dérapage contrôlé, le Dr Duflot se gara devant l’étable ; puis, mallette à la main, courut s’abriter. Il trouva M. Lambert et sa protégée vautrés dans la paille. D’ordinaire aussi expressif que ses vaches, l’éleveur affichait une exceptionnelle angoisse. Il apostropha immédiatement le vétérinaire : « Bon Dieu, Toubi’, j’ai beau tirer et tirer encore, le p’tit veut pô sortir ! Pis au toucher l’est tout bizarre, mouligasse comme qui dirait... J’ai bien peur qu’y soit mort ou quoi. (Puis, s’adressant à la vache) Voilà c’que c’est que d’fricoter avec des taureaux qu’on connaît pas, vilaine !

— Laissez-moi faire, François. Rappelez-moi comment s’appelle cette beauté ?

— Pasiphaé, dit l’éleveur avec tristesse. Le prénom d’mon ex-femme. Salope de Grecque !

— C’est charmant, reconnut le vétérinaire. Dans ce cas, venons en aide à la Grèce. »

Après les lubrifications d’usage, le Dr Duflot plongea son bras, ganté jusqu’à l’épaule, dans l’utérus de Pasiphaé, qu’il sonda de ses doigts experts. Il perçut distinctement un museau et deux pattes fléchies : le veau était donc en position antérieure, tête la première, ce qui expliquait les difficultés d’expulsion. Le travail du vétérinaire consistait à déplier les pattes pour permettre à l’animal de sortir sans heurt. Une manœuvre classique. Toutefois l’éleveur avait vu juste, les membres étaient étranges ; anormalement mous, courts, étroits... Le Dr Duflot fit courir sa main le long de l’une des pattes, et ne palpa point de sabot à son extrémité... mais cinq petites protubérances boudinées ! Il revint vers le museau, qui paraissait dépourvu d’anomalie.

« Alors ? s’inquiéta Lambert.

— Le veau est vivant mais malformé, annonça gravement le Dr Duflot. Son faciès semble normal, aussi je ne pense pas que ses fonctions cérébrales soient touchées. Néanmoins sur le plan moteur il sera lourdement handicapé. Probablement ne tiendra-t-il jamais debout. Vous comprenez ce que cela signifie, François ? »

L’éleveur hocha tristement la tête : le vétérinaire allait devoir mettre la pauvre petite chose à mort. Saisissant les enjeux par-delà les mots, Pasiphaé beugla ; un cri à vous fendre le cœur. Tout en rage contenue, M. Lambert se joignit à sa plainte.

« Pour l’extraire, je vais utiliser une corde. Vous m’aiderez à tirer ?

— Bien sûr » couina l’éleveur, s’efforçant de se donner une contenance.

Le Dr Duflot passa la corde derrière les oreilles du veau, ainsi que dans sa bouche, afin de ne pas l’étrangler, puis en tendit l’extrémité à son acolyte.

« Je m’occupe des pattes, et vous de la corde.

— Compris. À la une, à la deux...

— À la trois ! »

Ils tirèrent de toutes leurs forces sous les meuglements affolés de Pasiphaé, et le bouchon bovin céda étonnamment facilement. Emporté par son effort de traction, le Dr Duflot tomba à la renverse sur M. Lambert, qui poussa un juron. Les deux hommes pataugeaient dans le liquide amniotique et le sang chaud. « Quelle sensation bizarre... confia le vétérinaire tandis qu’ils essayaient de se relever. Lorsque j’ai saisi les pattes de la bête, j’ai eu l’impression étrange que de petits doigts serraient les miens ! »

L’étrangeté et la bizarrerie s’accentuèrent lorsque son regard tomba sur le nouveau-né, dont les premiers pleurs résonnaient dans l’étable... Pour sûr, la bête était malformée. Mais quelle malformation ! Seule sa tête appartenait au genre bovin, une belle bouille de jeune veau respirant la santé... Le reste de son corps était humain, rose et boudiné, sans pelage, ni queue, ni sabot. Deux testicules et une petite verge : il s’agissait d’un mâle.

Pasiphaé lécha son petit avec délicatesse et application et, ainsi que son instinct le lui dictait, le nouveau-né téta les pis de sa génitrice.

Face à cette scène, l’éleveur et le vétérinaire demeurèrent muets comme des carpes. Ainsi s’écoula le reste de cette curieuse nuit.

***

Le Dr Duflot remonta dans sa 2CV au petit matin. L’orage avait laissé place à un soleil radieux. Les Dieux sont apaisés, se dit-il. Et j’ai grandement besoin de sommeil. En tant que vétérinaire, il n’était plus d’aucune utilité en ces lieux : ce cas dépassait de loin sa compétence ! Ce qu’il fallait à cet... enfant ?... c’était un pédiatre. Il se promit toutefois de revenir régulièrement lui rendre visite.

De son côté, M. Lambert était aux anges. Il avait toujours rêvé d’avoir un fils, mais ses spermatozoïdes débiles le lui avaient interdit. Le Bon Dieu a exaucé mon vœu le plus cher, se réjouit-il. Attendri, il berçait l’enfant dans ses bras, admirant la perfection de ce visage bovin associé à un corps humain. L’homme et le taureau : l’intelligence la plus fine combinée à la force brute. Pour l’éleveur, une espèce d’idéal. Le miraculeux petit être l’observait en retour, de ses adorables yeux de veau, tirant sur le bleu saphir.

« Il te faut un nom », lui murmura François Lambert. Et parce qu’il était né une nuit d’orage, il décida d’appeler le minot... Thor.

Chapitre 1 – De bonne heure dans le pré

Dès ses premiers jours de vie, on balada Thor d’un spécialiste à l’autre. Bien entendu, M. Lambert s’abstint de préciser que l’enfant était né des amours d’une vache et d’un taureau de passage, et le fit passer pour son fils naturel : « Ma salope d’ex-femme l’est r’partie en Grèce après m’avoir laissé ce p’tit veau ! ». Déterminés à creuser le trou de la Sécu, les médecins multiplièrent prises de sang inutiles et examens coûteux, mais hormis ce qu’ils nommèrent une « importante dysmorphie faciale », ceux-ci ne révélèrent rien de particulier. A priori, Thor connaîtrait un développement on ne peut plus normal. Et une fois sa croissance achevée, on pourrait toujours envisager des interventions de chirurgie esthétique. Fasciné par ses naseaux, un plasticien de renom se proposait même de l’opérer gratuitement. De cela, M. Lambert ne voulait pas entendre parler. Il le trouvait très bien comme il était, son fiston !

Autant qu’il put, l’agriculteur garda Thor dans son exploitation.

L’enfant-veau appréciait grandement la vie à la ferme ; il n’aimait rien tant que traînailler dans les étables et se rouler dans le foin, qu’il mâchouillait à l’occasion. Les bêtes le considéraient comme leur semblable et, les soirs d’orage ou en cas de blessure, il n’avait pas son pareil pour calmer les pensionnaires affolés.

Souvent, il passait de longues après-midi lové contre sa mère, à lui confier ses secrets, ses espoirs et ses peurs de petit cowboy. Quand venait l’heure du goûter, il lui suçotait goulûment les pis et cherchait son affection, mais ne récoltait généralement que son indifférence. Pire, il arrivait que Pasiphaé l’envoie paître ou lui donne des coups de sabot en vache ; cela dit, à part regarder passer les trains de son regard bovin, sa génitrice ne semblait pas s’intéresser à grand-chose en ce bas monde. Aussi, pour attirer son attention, Thor lui piquait parfois le derrière avec le bâton électrique de M. Lambert, ce qui avait le don de faire tourner son lait. Elle partait alors ruminer dans son coin... Après coup, l’enfant s’en voulait toujours terriblement et se pliait en quatre pour se faire pardonner. Une barre de chocolat Milka suffisait généralement à faire céder la boudeuse, qui en signe de réconciliation frottait son museau contre le sien... Jusqu’à un nouveau conflit, toujours plus violent que le précédent. Entre la mère et le fils, c’était vraiment l’amour vache.

Mais qu’importait ! Du moment où il pouvait gambader dans la prairie, jouer à saute-moutons et rendre chèvre les truies, Thor était heureux. Afin de ne jamais perdre sa trace, M. Lambert lui avait passé une clochette autour du cou. Bien que très papa poule, le fermier savait se montrer autoritaire : « J’veux toujours savoir où t’es. Ne suis pas un taureau inconnu, même s’il te promet qu’son herbe est plus verte que la tienne. Et quoi qu’il arrive n’monte jamais dans l’camion d’un boucher-charcutier ! »

D’une nature docile, l’enfant-veau avait néanmoins son petit caractère. En cas de frustration, ses naseaux se dilataient, puis il grattait le sol du pied, avant de charger tête la première dans le ventre rebondi de M. Lambert. Mais pensez donc ! En vingt ans de métier, celui-ci en avait vu passer, des brebis galeuses, et il n’hésitait pas à sonner les clochettes du chenapan : « J’m’en vais t’dompter, moi, p’tit veau-rien ! » Parce que son fils se démarquait du troupeau bêlant de l’humanité, François Lambert pressentait que le monde ne se montrerait pas tendre envers lui, c’est pourquoi il se devait de l’endurcir. Sans cesse, il répétait à Thor (et à cri) de ne jamais courber l’échine face à l’adversité. Pas question que son unique héritier devînt un sans-couilles – autrement dit : un bœuf. « Passe-moi l’èsspression, mais dans la vie faut pô hésiter à prendre l’taureau par les cornes. » Aussi, il inculqua à Thor (mais à raison) une discipline de vie des plus rigoureuses : traite des vaches, labourage des champs, remuage de la paille et soin des animaux de la ferme... tous les matins ! À ce régime, le petit devint rapidement aussi trapu qu’un taurillon.

Jamais au grand jamais le fermier ne s’opposa à la nature animale de son fils. Au contraire, il la respectait et l’encourageait. Être un enfant bilingue, disait-il à Thor (et à travers), lui qui parlait anglais comme une vache espagnole, était une chance énorme. Lorsqu’il serait grand, son protégé pourrait négocier la production de lait directement au pis des travailleuses. Ainsi, avant son deuxième anniversaire, le petit parlait la langue de Marc Lévy aussi bien qu’il beuglait. Sans surprise, son premier mot fut « meuh ». M. Lambert espérait secrètement que son second fût en rapport avec la vie de la ferme, mais la déception fut de mise : Thor brailla « olé ! ».

***

Avec l’âge arrivèrent les inévitables questionnements du petit sur ses origines. Sur les conseils du bon Dr Duflot, M. Lambert ne cacha jamais à Thor sa nature d’enfant adopté :

« Alors c’est pas toi, mon Papa ?

— Non, moi chuis ton éleveur. Mais ç’empêche pô que j’t’aime comme un fils.

— Mais alors c’est qui, mon papa ?

— Un taureau solitaire qu’est r’parti sur les routes comme il est v’nu.

— Et pourquoi qu’il nous a abandonnés ma maman et moi ?

— T’sais, d’nos jours les mères célibataires et les pères absents, c’est monnaie courante.

— Et y reviendra un jour, mon papa ?

— P’t’êt’ ben qu’ouais, quand tu s’ras grand (pour le coup, M. Lambert bottait un peu en touche).

— Et pourquoi que ma maman c’est une vache ?

— Crois-moi minot, vaut mieux une vache qu’une pute. »

***

Lors de ses fréquents passages à la ferme, le Dr Duflot ne manquait jamais d’embrasser Thor, son filleul, qui l’accueillait par des effusions de joie. Durant sa tournée, l’enfant-taurillon lui servait de petit assistant ; il connaissait bien les bêtes et sentait instinctivement ce qui n’allait pas chez elles. « Quand chrai grand, chrai vétérinaire comme Parrain » affirmait-il, confiant en l’avenir.

Déformation professionnelle oblige, le Dr Duflot ne pouvait pas s’empêcher d’examiner régulièrement Thor et de lui donner des conseils d’hygiène ; il était effarant de constater à quel point les médecins pour humains ne s’y connaissaient pas un brin en tête de veau ! « Occupe-toi bien de tes oreilles, c’est très important. Fais surtout attention à ce qu’aucun épi ne s’y glisse, ça pourrait s’infecter et te causer bien des soucis. Nettoie soigneusement tes yeux tous les matins pour éviter les conjonctivites, épile-toi régulièrement les poils des naseaux, et si tu veux qu’il conserve sa douceur, brosse soigneusement ton beau pelage. Fais voir un peu tes bourgeons de cornes ? Mazette, ça commence déjà à pousser ! Il faudrait songer à te les faire enlever... »

De ces cornes naquit un violent conflit entre l’éleveur et le vétérinaire.

« François, je vous assure qu’il est préférable d’écorner votre fils ! Une blessure à une corne, et c’est la porte ouverte aux infections bactériennes.

— Écorne-le, Toubi’, et moi j’t’encorne ! Moi vivant, on touchera pô à un seul poil d’la tête à mon minot.

— Pensez aux autres enfants, dans ce cas. Il pourrait les blesser accidentellement, en jouant. Vous imaginez le drame ?

— Z’auront qu’à pas l’approcher d’trop près, rogntudju ! Dis-moi Toubi’, t’as un fils ?

— J’en ai même deux, vous le savez bien.

— Qu’est-ce tu dirais si j’te proposais d’ les scalper ? »

L’éleveur avait prononcé cette dernière phrase en caressant du pouce la lame de son couteau de chasse. Le sujet des cornes ne fut plus évoqué avant fort longtemps.

L’incartade laissa des traces durables dans l’amitié entre les deux hommes ; les venues du Dr Duflot s’espacèrent, mais sa relation privilégiée avec Thor demeura intacte. Chacune de ses visites (soi-disant d’ordre strictement professionnel) servait de prétexte pour couvrir l’enfant de cadeaux. Pour son troisième Noël, il lui offrit une « boîte à meuh », qui fit rire Thor aux éclats. Puis, lorsque celui-ci fut en mesure de les comprendre, le vétérinaire lui lut Les Fables de La Fontaine, pour lesquelles la passion du petit fut instantanée. « Une autre Parrain, une autre ! Raconte-moi encore l’histoire de La Grenouille qui veut se faire aussi grosse que le Bœuf...

— Très bien, mais à une condition : l’année prochaine, c’est toi qui me les liras. »

L’âge de l’école obligatoire arrivait en effet à la vitesse d’un cheval au galop, et bien qu’aucun ne se confiât à l’autre, Lambert et Duflot voyaient tous deux approcher l’échéance d’un œil anxieux.

Pour l’heure, Thor s’épanouissait dans l’innocence de la petite enfance, homme parmi les bêtes, bête parmi les hommes, parfaitement intégré à ces deux communautés.

Cependant, ainsi qu’aurait pu le chanter un oiseau de mauvais augure :

« Mi-homme, mi-bête...

Ni homme, ni bête. »

Chapitre 2 – Labyrinthe scolaire

L’enfant-taurillon ne devait jamais oublier sa rentrée en CP...

Alors qu’il traversait l’interminable cour, sa main broyant celle de M. Lambert, il avait vu distinctement les regards épouvantés des élèves et de leurs parents, et leurs exclamations sidérées n’avaient pas échappé à ses longues oreilles : « Oh la vache ! oh la vache ! »

Dès la première heure de cours, il s’était retrouvé assis seul au fond de la classe, près du radiateur, à souffler comme un bœuf. Sans doute parce qu’il venait de la campagne, personne n’avait voulu se mettre à côté de lui. « Tu-tu-tu s-s-s-sens le ca-ca-caca de biquette ! » lui avait asséné un affreux petit binoclard.

La maîtresse avait ensuite demandé à chaque enfant quel métier il voulait faire plus tard, et toute la classe s’était inexplicablement esclaffée quand Thor avait dit « vétérinaire ». « C’est t-t-toi qu’a be-be-besoin d’un vé-véto ! » avait lancé l’ignoble serpent à lunettes. Et loin de prendre la défense de l’opprimé, l’enseignante s’était jointe aux moqueries.

À l’issue de cet avant-goût de la vie en communauté, l’enfant-taurillon sut que M. Lambert avait raison : ses congénères n’étaient pas des agneaux.

***

Chaque matin, sur le chemin de l’école, Thor avait l’impression de se rendre à l’abattoir. À longueur de journée, ses petits camarades le traitaient de Vache Qui Rit, ce qui ne le faisait pas rire du tout. D’autres, plus spirituels, le surnommaient « bouille de vache » et lui tiraient violemment les mamelons pour voir s’ils donnaient du lait. Le mardi midi, jour du steak-frites, il y avait toujours un crétin pour lancer : « Eh Thor, regarde ! Chuis en train de bouffer le cul à ta mère ! Mmm, c’est vachement bon ! » Et quand lui-même avait le malheur de manger un steak, on le traitait de cannibale. Au fil du temps, à force de prêter le flanc aux critiques, la peau de Thor se transforma en cuir, et ces railleries puériles ne l’atteignirent plus.

Les heures de récréation, tant espérées d’ordinaire, ne lui offraient pas de répit. Au contraire, elles donnaient à ses camarades l’occasion de lui faire des vacheries aussi cruelles qu’élaborées... De tristes sires organisaient ainsi des « battues au Meumeuh », consistant à pourchasser « le cornu » à travers la cour un bâton pointu à la main, pendant que les filles agitaient des mouchoirs rouges. « Corrida ! » criaient les gosses, « On va te couper les oreilles et la queue ! », « Taureau ! Taureau est laid ! », « Il voit rouge ! » (Thor avait beau dire que le rouge était sa couleur préférée, les vils morveux ne voulaient rien entendre). Mais l’enfant-taurillon savait se défendre... Les leçons de son père en tête, il distribuait des coups de bull à quiconque le taquinait de trop près. Matés, les matadors miteux regagnaient leurs salles de classe en pleurnichant, décorés d’une bosse sur le front ; le binoclard bègue y laissa notamment ses lunettes, ainsi que ses dents de lait. L’enfant-taurillon se forgea rapidement une réputation de dur-à-cuire, et les attaques cessèrent. « Quand on l’embête, murmurait-on en le regardant avec crainte, Thor tue. »

Côté enseignant, le bilan n’était guère plus réjouissant. Sa maîtresse revêche se moquait allègrement de son écriture de cochon et de son Q.I. de chèvre, et après seulement quelques mois de classe durant lesquels il brilla par sa lenteur d’esprit, toute l’école était persuadée que Thor, non content d’avoir une tête de vache, était bête à manger du foin. Le bonnet d’âne devint son couvre-chef attitré, mais cela ne le gênait pas : l’enfant de la ferme savait que l’âne est un animal fidèle, honnête et travailleur. Ce bonnet, c’était le plus beau compliment qu’on pût lui faire.

Comme beaucoup de mauvais élèves, le seul domaine où Thor se distinguait un tant soit peu était le sport. Au rugby, son cou de taureau faisait des merveilles lors des mêlées, et personne ne se risquait à le plaquer, de peur de s’empaler sur ses petites cornes. Le ballon ovale lui permit de goûter à un semblant d’épanouissement communautaire, son physique particulier passant presque inaperçu parmi les gueules cassées de l’équipe, mais la camaraderie ne franchissait pas les limites du terrain. La troisième mi-temps n’était jamais pour lui. Pendant que ses coéquipiers se gavaient de fraises Tagada aux bras de supportrices hystériques en culotte Petit Bateau, Thor retrouvait ses poules, ses vaches et ses brebis. Elles, au moins, lui faisaient la fête.

***

Un anniversaire chassa l’autre, et à l’âge de 12 ans l’enfant-taurillon mesurait déjà 1m85 pour 75kg. Un beau bébé qui dénotait sur les photos de classe. Le pelage de son visage avait viré au noir, et ses petites cornes blanches étaient devenues dures comme du marbre ; M. Lambert les mettaient souvent à contribution pour trouer les murs ou enfoncer des clous. Le reste de son corps se développait en revanche comme celui de n’importe quel petit humain – quoiqu’avec une certaine précocité.

Toujours au rendez-vous, le Dr Duflot lui faisait des cadeaux de son âge : figurine de son Chevalier du Zodiaque favori (celui du Taureau), casquette des Chicago Bulls, édition numérotée de L’Ile du Docteur Moreau, piercing (« Pas question Toubi’, mon fils l’est trop jeune pour s’mettre un anneau dans l’nez ! »)... Malgré ces gâteries, Thor ne pouvait s’empêcher de ressentir une certaine tristesse au moment de souffler ses bougies : il avait beau les inviter, jamais ses camarades de classe ne venaient partager une part de gâteau – même lorsqu’il leur promettait un bon vacherin aux fraises.

Le passage au collège n’arrangea pas ses problèmes d’intégration. La basse-cour pré-adolescente s’avéra impitoyable, le pire étant les filles, qui au moindre prétexte gloussaient comme des pintades. « Toutes des salopes ! » le prévint M. Lambert, et ça se voyait qu’il en connaissait un bout sur la question.

Comme d’habitude, son père adoptif avait raison. Dans la marmite suave des hormones en ébullition, tout le monde se roulait des pelles et se caressait le bourgeon, sauf Thor. Les filles le voyaient arriver de loin, lui, le gamin de la campagne avec ses gros sabots. Un jour, il prit cependant son courage à deux mains et entreprit de déclarer sa flamme à l’élue de son cœur, la belle Hélène Détroit de 4ème B :

« Ouais heu... Salut quoi voilà, j’te trouve trop mimi et tout et tout ! Ça t’dirait que j’sois ton cavalier au bal de fin d’année ?

— Mon cavalier, han ? T’es plutôt du genre à servir de monture ! » lui rétorqua cruellement Hélène.

Or, aveuglé par l’amour, Thor ne comprit pas la moquerie :

« D’accord, bredouilla-t-il, j’f’rai tout c’qui t’f’ra plaisir. »

Et sous le regard éberlué de la jeune fille, il se mit à quatre pattes, lui offrant son dos.

« J’ha-llu-ci-ne ! s’esclaffa Hélène, pourtant habituée à faire tourner la tête des garçons. Tu voudrais bien beugler pour moi, aussi ?

— Meuh ! répondit Thor.

— Plus fort !

— MEUUUUH ! »

Pas de doute, ils allaient former un beau couple...

À califourchon sur ses reins, Hélène fit emprunter à Thor le couloir principal du collège. Pour l’encourager à accélérer le pas, elle lui tapait sur la tête avec son agenda à paillettes : « Hue, feignasse, hue ! Et je ne t’entends pas meugler !

— Meuh ! meugla Thor. Meuh ! meuh ! meuh !

— Plus fort, j’ai dit !

— MEUUUUH !

— MEUUUUHIHIHAHA ! » reprirent en choeur ses camarades de classe, qui se bousculaient pour assister à l’invraisemblable chevauchée.

À mille lieux de l’ironie ambiante, le demi-bovin flottait sur un petit nuage : le contact du corps frêle de sa cavalière contre son dos trempé lui donnait des frissons, alors qu’un délicieux parfum féminin lui emplissait ses naseaux et le rendait tout chose ; jamais il n’aurait rêvé être aussi près de l’objet de ses désirs ! Et même si ses genoux commençaient à lui faire terriblement mal à force de frotter par terre, il était prêt à emmener Hélène au bout du monde...

Il n’eut pas besoin d’aller aussi loin : sa maîtresse lui fit faire halte dans la cour de récréation. « Tu dois avoir faim, mon fidèle destrier, lui murmura-t-elle tendrement en lui caressant la tête, là où son poil était le plus soyeux. Broute un peu de ce beau gazon, tu l’as bien mérité ! »

Sans se poser de question, Thor s’exécuta.

Le goût abominable de l’herbe sèche lui fit retrouver ses esprits. Que dirait son père s’il le voyait ainsi, soumis aux caprices d’une pimbêche, marchant à quatre pattes comme un animal ? L’adolescent-taurillon devint brusquement conscient des regards moqueurs braqués sur lui (tout le collège était là, élèves comme professeurs), des ricanements sadiques et surtout, surtout, du jeu pervers d’Hélène Détroit.

« Hue, reprit cette dernière, c’est l’heure de repartir ! Maintenant, tu vas boire l’eau des vécés ! Hue, sale bête ! »

Mais la sale bête ne bougea pas. Du moins, pas comme sa dompteuse l’entendait...

« T’es qu’une poire, belle Hélène ! » hurla Thor en se relevant d’un bond. Éjectée de sa monture comme une poupée de chiffon, la cavalière fit une roulade arrière et s’éclata l’occiput contre un caillou ; elle passa le bal de fin d’année en service de réanimation.

Les rires cessèrent dans l’instant ; les yeux plongèrent vers le sol ; collégiens et professeurs firent mine de reprendre leurs activités habituelles. Nul ne voulait étancher la colère du taureau enragé... Lorsque les parents d’Hélène demandèrent ce qui était arrivé à leur fille, on leur répondit que la pauvre enfant avait fait une mauvaise chute en jouant à la marelle.

Thor attendit d’être rentré à la ferme pour éclater en sanglots, blotti contre sa mère. Toutes des s... À compter de ce jour, il apprit à tourner sa langue de bœuf sept fois dans sa bouche avant de parler d’amour.

***

À propos de bouche... Les dents définitives de l’adolescent-taurillon s’acharnaient à toutes pousser vers l’avant, ce qui lui donnait de faux airs chevalins dont il n’avait franchement pas besoin. Un appareil dentaire s’imposa ; Thor eut droit au modèle moyenâgeux avec bagues, tiges en métal et faux palais en plastique, responsable d’un très comique zozotement. Évidemment, cela n’arrangea pas son succès auprès de la gent féminine.

Or, copine ou pas, son corps n’en avait cure : ses hormones continuaient à grimper en flèche, et avec elles un désir sexuel qu’il fallait bien soulager. Ainsi, tandis que ses boutonneux copains de classe à la moustache duveteuse se masturbaient devant Newlook ou le film X du premier samedi du mois, Thor se tripotait en feuilletant Le mensuel de l’Agriculteur, ou en regardant les reportages animaliers de la 5ème.

À la puberté, sa condition de semi-bovin se mit toutefois à présenter quelques avantages, notamment au niveau de l’entrejambe. Dans les vestiaires d’après-match, Thor remarqua les regards envieux de ses partenaires de jeu... C’était bien la première fois que quelqu’un semblait le jalouser ! Autre élément positif : d’un blanc ivoire et élancées, ses cornes mesuraient désormais quinze bons centimètres. Plus personne n’osait lui chercher des noises, de crainte d’y laisser un œil.

Toutefois, revers de la médaille pubertaire, sa transpiration se gorgea d’hormones mâles et son odeur devint incroyablement forte. Le phénomène toucha également son haleine, comparable à l’arôme d’un fromage bien fait. « Thor Lambert sent l’camembert ! » ricana benoîtement un rugbyman ; aujourd’hui encore, le kamikaze mange avec une paille.

Les inévitables cours d’éducation sexuelle suscitèrent chez l’adolescent-taurillon un questionnement existentiel, auquel le Dr Duflot tenta de répondre du mieux qu’il put :

« Parrain, dis-moi : puisque M’man est une vache et qu’mon vrai père c’est un taureau, comment ça s’peut que j’sois un homme ? » À dire vrai, le vétérinaire était bien ennuyé : accaparé par son travail, il n’avait jamais réellement réfléchi à la question. Ses quelques restes de biologie lui sauvèrent la mise : « Eh bien, déjà, à la base, il faut savoir que l’homme et le taureau ont des codes génétiques semblables à 80 %. Ils n’en ont peut-être pas l’air, mais à l’échelle de l’Évolution ils sont très proches ! Autre point important : lorsqu’un enfant, humain ou veau, hérite des gènes de ses parents, il arrive que ceux-ci subissent des mutations. Le petit se retrouve alors avec des caractéristiques inédites, surgies des hasards de la loterie génétique ! Dans ton cas, on peut supposer qu’un certain nombre de mutations aient comblé le fossé entre la race bovine et la race humaine... Ce qui fait de toi le premier Homo Sapiens Bovis de l’Histoire. Voilà. » Thor n’avait pas compris grand-chose, mais l’explication lui allait : en quelque sorte, il était un X-men !

***

Dossier scolaire de M . Thor Lambert

Âge : 15 ans ½

Taille : 2m10

Poids : 135kg

Adresse : Ferme Lambert, lieu-dit Soulard.

Nationalité : Française

Niveau général : ras-les-pâquerettes

Moyenne générale : 3/20

Point fort : sport (rugby)

Point faible : le reste

Comportement : réservé et solitaire ; a tendance à vivre avec des œillères.

Commentaires : enfant sympathique malgré sa cervelle de moineau.

Vœux : Lycée Joe Dante (Sport-études)

Avis du conseil de classe : en attente

***

À la fin de la 3ème vint le moment fatidique des « orientations »... Ses résultats scolaires plus que médiocres tuèrent dans l’œuf son rêve de marcher dans les pas du Dr Duflot : Thor ne passerait jamais dans une classe de seconde « générale » ; Thor ne serait jamais vétérinaire. L’espoir d’être pris en section sport-études fut également de courte durée : la commission le recala à cause de son prétendu « handicap », ses cornes présentant un danger trop important pour les autres joueurs. Fachos.

Résigné, l’adolescent se tourna vers la seule voie qui lui semblât logique : le lycée agricole. Il serait éleveur laitier, comme son père... Les cours et les stages pratiques ayant lieu en alternance, il pourrait travailler dans son exploitation natale la moitié du temps.

Le retour à la nature, le retour à la ferme, loin de la superficialité décadente de ces citadins intolérants... Pourquoi pas, après tout ?

Chapitre 3 – Thor partagé

Sur ses terres natales, le fils prodigue retrouva rapidement ses marques. Lever aux aurores, remuage du foin, traite des vaches, labourage... La symphonie de la vie à la ferme était gravée en lui, jusque dans son âme.

Cependant, le contact prolongé avec les enfants de son âge avait brisé quelque chose en lui. Les tâches qu’il prenait autrefois tant de plaisir à accomplir lui paraissaient désormais fades, robotiques, rébarbatives. Sa relation avec les animaux était toujours remarquable, mais le cœur n’y était plus. Ses veaux, vaches et cochons étaient bien gentils, mais ils ne savaient pas ce qu’étaient un snowboard, des Nike Air-Max, ni même une Super Nintendo. Thor rêvait de soirées étudiantes, de voyages au bout du monde et de filles en strings, et on lui donnait de la paille, du fumier, et des biquettes en chaleur. À 16 ans, il avait déjà l’impression d’avoir raté sa vie.

Celui que ce come-back rendait le plus heureux était bien sûr M. Lambert. Ravi à l’idée que son exploitation restât dans la famille, il sifflait en travaillant. « Quand j’s’rai rangé des charrettes, tout ça s’ra z’à toi, minot ! » L’âge avançant, l’agriculteur ne crachait pas sur un coup de main ; Thor avait remarqué que son père s’essoufflait plus vite, mettait plus de temps à effectuer les tâches simples du quotidien – il vieillissait, tout simplement.

Le Dr Duflot blanchissait lui aussi et, au grand regret de M. Lambert (bien que celui-ci ne l’admît jamais), il avait cessé son activité de vétérinaire de campagne pour un poste plus paisible de salarié dans le zoo de la région.

Quant à Pasiphaé, elle avait atteint un âge canonique pour une vache. Durant sa scolarité, les rapports de Thor avec sa mère étaient allés de mal en pis. Elle piétinait systématiquement ses bulletins scolaires et lui faire signer son carnet de correspondance tenait du rodéo (son paraphe : un sabot trempé dans de la bouse). Désormais âgée de 18 ans, l’honorable aïeule ne quittait plus son étable et ne semblait même plus reconnaître son fils unique.

Cet univers vieillissant déprimait Thor au plus haut point, mais il était résigné à en porter le fardeau.

Par bonheur, une semaine sur deux, il y avait le lycée agricole, dont les élèves étaient beaucoup plus cool que ses précédents camarades. Sans doute habitués aux faciès bovins, ils ne semblaient aucunement amusés par sa bouille. L’ambiance était saine, joyeuse, et les cours (presque) intéressants. Fait incroyable, des filles s’intéressaient même à lui ! Ce que ces apprenties agricultrices bien en chair recherchaient avant tout chez un homme, c’était une force de taureau... Fini la période des vaches maigres ! Sans pour autant rencontrer l’amour, le jeune fermier eut enfin l’occasion de goûter aux mamelles humaines ; mais par rapport aux quatre trayons intarissables du sein maternel, les deux modestes tétons de ses conquêtes le déçurent quelque peu. Tout aussi décevante se révéla la conduite de ces dames : pour des raisons qui lui échappaient, le jeune homme-taureau portait toujours les cornes sur la tête.

À un an de la majorité, après un énième cocufiage, Thor ressentit le besoin d’assumer sa singularité : au cutter, il grava « τ » (la lettre grecque tau) dans sa corne gauche et « ρ » (rho) dans la droite, puis peignit ces deux inscriptions en rouge-flamme. Et au grand dam de son père, il arbora enfin le piercing nasal que le Dr Duflot lui avait offert jadis.

C’était aussi le temps des engagements passionnés. À défaut d’entrer à la fac, Thor adhéra au Front Anti Corrida, devint végétarien et organisa des manifestations contre l’élevage industriel : « Traite des vaches = traite des blanches ! OUI à l’élevage, NON à l’esclavage ! Mort aux vaches ! Nous ne sommes pas des vaches à lait ! ». Fier comme un paon, M. Lambert vint le chercher plus d’une fois au poste de police : « Ça, c’est mon fils ! » s’enorgueillissait-il.

***

Le permis en poche, Thor s’acheta une 2CV identique à celle du Dr Duflot, qu’il coiffa de cornes métalliques. Son travail à la ferme était rémunéré, ce qui lui permettait d’entretenir un certain train de vie. Épuisé par des tâches qu’il était parfois seul à assumer, il n’avait toutefois guère l’occasion de dépenser son salaire. La vie d’agriculteur était rude, et bien souvent solitaire, et à mesure que les études avançaient, ses rapports avec les autres élèves se faisaient rares – chacun labourait son champ dans son coin.

Et c’est ainsi qu’en un sinistre écho de ses années collège, Thor célébra son diplôme dans la plus stricte intimité, avec son père et son parrain – toujours en froid.

Une fois les convives couchés, le jeune lauréat finit le champagne au goulot. Puis, histoire de marquer le coup, il se descendit une seconde bouteille. Les bulles lui montèrent vite à la tête et, sans savoir exactement comment, Thor se retrouva dans l’étable de sa mère. Pasiphaé dormait profondément sur la paille. Son fils observa longuement le ventre matriciel onduler au rythme des respirations, et une irrépressible envie le gagna : goûter à nouveau à ses pis. Était-ce pour retrouver la saveur des jours heureux d’autrefois ? Ou parce qu’il sentait, au fond de lui, que sa différence lui interdisait pour toujours l’entrée dans le royaume des hommes autant que dans celui des bêtes ? Il ne savait trop. La vieille vache ne se réveilla pas quand son fils lui téta une mamelle... puis une autre... et encore une autre... Elle ne réalisa pas la bosse qui déformait son pantalon, et ne broncha pas lorsqu’il baissa ce dernier. Pour le reste, en revanche...

Alarmé par des beuglements provenant de l’étable, M. Lambert se précipita dans la nuit noire, torche et fusil à sel au poing. Une scène semblable s’était déroulée près de vingt ans auparavant, lorsque ce monstrueux taureau blanc était venu engrosser Pasiphaé. Cette fois-ci il n’allait pas le rater, l’animal ! Canon en avant, il poussa la porte : « J’te tiens, sale bête ! Que... ? » Il baissa son arme. Ses yeux s’écarquillèrent. « T-t-t-t-Thor ? » Pantalon sur les chevilles, le fils besognait la mère, et le plus troublant n’était pas le viol, ni même l’inceste, mais la frénésie animale, primitive, qui émanait de lui. Il bavait, meuglait, grognait... et ne semblait pas conscient de la présence de son père. Pasiphaé beuglait quant à elle comme au soir de son accouchement. « Zoophile ! » hurla M. Lambert sans plus de succès. Que faire ? Il arma son fusil et visa Thor... mais ne put se résoudre à garnir de sel le postérieur de son fils, tout déviant qu’il fût. De longues secondes s’écoulèrent... Et dans un vagissement sauvage venu du fond des âges, l’homme-taureau atteignit finalement la jouissance. Il se dégagea de Pasiphaé, hébété et titubant ; le vagin de la victime était dans un piteux état, comme lacéré au couteau, mais le Dr Duflot saurait sans doute lui prodiguer les soins adéquats. Chez Thor, les dégâts seraient en revanche irrémédiables. Le satyre s’était tourné vers M. Lambert et le regardait, hagard, comme au sortir d’un songe. Entre le père et le fils se dressait, et se dresserait pour toujours, la verge turgescente de l’homme-taureau. Histoire sans parole... Le visage de l’éleveur n’était qu’horreur et incompréhension, alors que dans les yeux bleu saphir de Thor se mêlaient confusion, tristesse, culpabilité... et apaisement post-coïtal. Pétrifiés, les deux hommes sanglotèrent en silence, chacun à sa peine.

***

Thor fit son sac dans la nuit et quitta la ferme familiale sans un mot. Grâce à l’argent mis de côté, il se prendrait un appartement en ville, loin, très loin, aux confins de l’univers... M. Lambert n’essaya pas de le retenir.

Adieu veaux, vaches, cochons, couvée...

Sur une note tragique, l’âge adulte commençait.

Chapitre 4 – Thor est fashion

Prêt à tout pour se suffire à lui-même, le jeune homme-taureau enchaîna les petits boulots, parfois au noir : videur, livreur de pizzas, caissier, gogo dancer, facteur... Autant d’expériences qui accentuèrent son dégoût de la race humaine ; le monde du travail était un vrai panier de crabes, et ces pourritures de ronds-de-cuir se révélaient être tous de sacrés peaux de vache, dont la seule volonté était de le faire cravacher comme une bête de somme.

Seul dans une ville inconnue, peu enclin à l’amitié, Thor passait le plus clair de ses soirées sur internet, entre les forums de cinéma bis, les pages animalières et les sites pornographiques. Il pensait très souvent à sa transe régressive, et ne parvenait toujours pas à se l’expliquer. Pire : à sa grande honte, le souvenir de cette nuit d’horreur l’excitait terriblement. Il se rendit à l’évidence : pour son équilibre mental, il lui fallait une petite amie.

Au hasard des pages web, il tomba sur une annonce d’un site de rencontres libertines :

« Femme Cougar cherche jeune homme monté comme un taureau. »

Il sut instinctivement qu’elle était faite pour lui.

Deux heures de chat torride plus tard, la Femme Cougar le suppliait de se rencontrer « IRL »^1 .

Ils se donnèrent rendez-vous sur une aire d’autoroute située à mi-chemin de leurs domiciles.

Dès le premier coup d’œil, Thor comprit qu’il avait affaire à une véritable chienne : garée au milieu des semi-remorques, la Cougar prenait le soleil sur le capot de sa voiture ; les routiers la fixaient, éberlués : elle portait une robe léopard sans rien dessous. Elle s’appelait Ariane, avait 47 ans – ainsi qu’un sérieux problème d’addiction sexuelle. Sans un bonjour, elle l’entraîna sur le siège arrière et lui fit sauvagement l’amour (les routiers en klaxonnèrent de joie). Puis elle le conduisit chez elle et se remit à l’ouvrage. Ensuite, elle le baisa encore. Et encore. Et encore. Thor finit par crier grâce : au petit matin, sa verge ressemblait à un boudin noir.

Les présentations faites, ils discutèrent un peu. Juste assez pour comprendre qu’ils n’avaient pas grand-chose à se dire... Aussi se replongèrent-ils immédiatement dans les échanges non verbaux !

Ariane ne manquait ni de fantasme ni d’imagination, et Thor se pliait docilement à ses exigences : il la prenait avec sa verge, il la prenait avec sa langue (de bœuf), il la prenait avec son museau, il la prenait avec ses cornes ; elle aimait jouer à le traire (« Boire le lait au pis de la vache, quel délice ! ») et savait parfaitement cuisiner les testicules de taureau.

La Cougar fut si ravie par ses performances qu’elle passa un coup de fil à ses copines et leur chanta les prouesses de son étalon (« Y m’fait un effet bœuf, ce mec ! »).

Phèdre, Antiope, Ethra, toutes dansèrent avec le taureau, parfois en même temps. Elles aussi vantèrent ses mérites auprès de leurs ami(e)s, et la réputation de Thor finit par parvenir aux oreilles perverses de Jason Burnes, réalisateur de films pour adultes de son état... Et c’est par la grande porte que l’homme-taureau pénétra dans l’industrie du porno.

***

Les productions X de Bacchus Video rapportaient des millions. « Mes filles ont une toison d’or ! » se plaisait à dire Jason, aussi ses acteurs étaient-ils rémunérés en conséquence. Les performances surhumaines de Thor (charisme animal, mensurations record, endurance de cheval) lui permirent de se faire rapidement un nom... Lequel fut choisi par l’homme de bon goût qu’était Monsieur Burnes : Vodor. Et afin d’honorer ce clinquant pseudonyme, le producteur fit dorer les cornes de Thor à l’or fin.

Vodor le Tauromacho, Vodor et le mystère des Red Boules, Vodor et la Porn d’abondance, Chair fraîche pour Vodor, Rut à mort, Auroch est arrivé, Zob de taureau, Cornes to be wild... Tels furent, entre autres films, les titres de gloire de l’unique star bovine du porno.

L’argent afflua, et avec lui vint la popularité. Des admiratrices en chaleur arrêtaient Thor dans la rue pour se faire dédicacer leurs parties charnues, tandis que des hommes impuissants venaient toucher ses cornes dorées dans l’espoir de retrouver une virilité. Malgré ce succès retentissant, Thor se sentait aussi seul dans l’univers du X que lors de sa petite scolarité. Les actrices et acteurs du milieu n’étaient pas du genre à aller prendre un verre après le boulot ; s’ils savaient se servir de leur langue, ce n’était certainement pas pour discuter. Seuls ses partenaires des « pornos animaliers », au physique pour le moins particulier, montraient une véritable richesse intérieure. Contrairement aux Barbies siliconées et autres mâles XXL, « l’homme-lièvre » et « la femme-truie », étaient plus que des coquilles vides ; eux-aussi avaient dû se battre depuis leur plus tendre enfance pour faire accepter leur différence... En les écoutant, Thor se dit qu’avec sa tête de taureau, il ne s’en tirait pas si mal. Malheureusement, une plainte de la S.P.A. obligea Jason Burnes à supprimer les œuvres animalières de son répertoire, et Thor perdit de vue ses dysmorphiques compagnons.

Hors tournage, l’homme-taureau faisait consciencieusement bénéficier Ariane des leçons apprises sur les plateaux. Durant sa fulgurante carrière, il eut en effet l’occasion de tester toutes les positions du Kâma-Sûtra, et même d’en inventer quelques-unes (« la décharge du taureau », « l’encornée farcie »...). Mais il réalisa avec honte que tout expertes qu’elles fussent, jamais ses partenaires ne lui avaient procuré autant de plaisir que le vagin de sa mère. Les femelles humaines ne jouaient tout simplement pas dans la même catégorie. Elles étaient trop maigres, trop étroites... Trop fragiles.

Le premier incident notable survint à l’acmé d’une fellation. Après que « Vodor Le Fertile » eut lâché sa semence dans la bouche de sa partenaire, celle-ci fut prise d’une violente quinte de toux et tomba en syncope. On fit venir le SAMU, qui diagnostiqua une « fausse route » : le liquide sous pression était passé dans le mauvais tuyau. Les médecins aspirèrent 33cl de sperme de taureau des poumons de la malheureuse. Forcément, l’épisode jeta un froid parmi ses partenaires et Thor se retrouva plus que jamais isolé sur les plateaux.

Le second incident marqua la fin de sa carrière. La victime ne fut autre qu’Ariane, sa protectrice... La Cougar appréciait particulièrement une position que le Coran réprime, et Thor s’y pliait de bonne grâce (à la ferme, il avait l’habitude de retourner le fumier). Ce soir-là, le rapport se déroula à merveille, jusqu’au moment où Ariane poussa un cri aigu, chose ô combien habituelle en de telles circonstances. Persuadé d’envoyer sa partenaire au septième ciel, Thor redoubla d’ardeur, mais une étrange sensation de chaleur autour de son gland l’interpella. Il se retira... Et des torrents de sang et d’urine jaillirent de l’anus lacéré d’Ariane, inconsciente et livide. La sentence fut terrible : déchirure complète du sphincter anal, plaie du rectum et de la vessie, double fracture du bassin. La vie d’Ariane ne tenait qu’à un fil... « Pour faire simple, c’est comme si vous lui aviez poignardé le cul pendant une heure » expliqua le chirurgien.

Alors que son amante se débattait entre la vie et la mort, Thor était rongé par la culpabilité. Au milieu de la nuit, on sonna à sa porte : une demi-douzaine de grands gaillards portant des masques d’animaux (un Pif le chien, un Donald Duck, une Minnie Mouse) s’engouffrèrent dans son appartement et le molestèrent à coups de gourdins et de barres de fer. Thor n’essaya même pas de se défendre ; ce châtiment lui semblait mérité. Les lyncheurs achevèrent leur bastonnade en lui marquant les fesses au fer rouge : « τ » sur la gauche, « ρ » sur la droite. « Maint’nant tes cornes s’ront assorties à ton cul, Vodor ! crachèrent-ils en partant. Et estime-toi heureux qu’on t’coupe pas les roupettes... » La victime ne chercha pas à retrouver les coupables ; ces scarifications lui plaisaient bien.

Par miracle, quarante-huit heures d’opération de haut vol permirent de sauver la Femme Cougar... qui gagna au passage un anus artificiel.

Quand Jason Burnes eut vent de l’incident, il licencia Thor sans cérémonie. Les violences conjugales n’étaient pas bonnes pour les ventes de Bacchus Video. Ainsi s’acheva la carrière de Vodor... Tandis que débutait celle d’une nouvelle étoile du porno animalier : Arianus la Femme Cougar.

***

Le retour sur le plancher des vaches ne fut pas des plus aisés. Traumatisé, Thor se jura de ne plus jamais coucher avec une femelle humaine. À défaut de pouvoir parler de sa situation à son père adoptif (qui ignorait tout de ses activités lubriques), Thor se confia au Dr Duflot. Usé, celui-ci finissait tranquillement sa carrière en tant que chef-vétérinaire du zoo de la région. Or un poste de gardien de nuit venait de se libérer... Thor signa le jour même.

Chapitre 5 – Au Zoo : logique

À la seconde où elle entra dans le parc, la porn-star reconvertie sut qu’elle était prédestinée à travailler dans un zoo. Toute sa vie durant, Thor avait vécu derrière des barreaux – et il lui avait fallu toute sa vie, justement, pour le réaliser. Captif de son masque taurin, il errait dans les dédales de l’existence comme un hamster dans sa cage, objet d’étonnement et de curiosité, autant pour les humains que pour les bovidés. Solitude était sa compagne, même au sein du nid douillet de sa ferme natale, même au plus chaud de ses tournages X... Car toujours il devait jouer la comédie, dansant d’un pied sur l’autre sans jamais plaire à quiconque, réfrénant ici ses pulsions bestiales, dissimulant là ses manières par trop civilisées, pour n’être au final jamais véritablement lui-même.

Il avait la sensation d’être en exil – d’un pays qui n’existait pas. Quelque part, les animaux du zoo étaient plus chanceux : ils pouvaient espérer qu’un jour l’un de leurs semblables vînt les rejoindre en captivité. Or il n’existait en ce monde qu’un être comme Thor ; il était une race à lui tout seul, et pas celle des vainqueurs, plutôt celle des espèces en voie de disparition.

Signe du destin, le job réclamait l’emménagement du gardien dans un bungalow de fonction, situé au cœur du zoo. Le directeur assura au nouvel employé qu’au cas où le bruit incessant des animaux viendrait à l’indisposer, des travaux d’insonorisation seraient envisageables. Thor lui rétorqua qu’au contraire, cela était parfait ; en tant que nouveau pensionnaire, il voulait pouvoir écouter sans entrave les complaintes de ses compagnons de cellule.

***

Avant la fin de sa période d’essai, Thor considéra le Zoo du Château Limpik comme son chez-lui. L’âme du lieu entrait en résonance avec la sienne... L’établissement portait le nom de son fondateur, Jess O. Limpik, excentrique milliardaire texan tombé amoureux de la France autant que des bêtes sauvages. Il avait refusé de quitter l’Amérique sans ses chers animaux de compagnie (chiens, chats, tigres, éléphants, femme...) et les avait installés dans sa propriété. Son épouse et ses enfants avaient vécu dans le château, mais Mr Limpik s’était fait bâtir un bungalow, entre la cage des panthères et celle des babouins ; il voulait être là au cas où ses protégés eussent besoin de lui. On raconte que sa vie s’acheva durant une nuit d’été où, après avoir annoncé à sa femme qu’il allait faire un bisou aux petits avant de se coucher, il entra dans la cage aux lions et s’allongea parmi les fauves.

***

Le métier de gardien de zoo était infiniment moins rude que celui de fermier. En théorie, Thor n’avait rien d’autre à faire que d’être là. La journée il poinçonnait les tickets des visiteurs, et la nuit il faisait des rondes – au cas où un siphonné entreprît de kidnapper un pensionnaire exotique pour s’en faire un animal de compagnie.

Son moment préféré était celui de la fermeture. Les derniers visiteurs se pressaient vers la sortie et le calme s’installait enfin. On ne s’imaginait pas le boucan infernal que pouvaient faire les groupes scolaires et les « sorties troisième âge » ; à côté d’eux, les singes étaient des carpes ! Thor aurait volontiers attrapé un mioche ou un vieux au hasard pour l’offrir comme quatre heures à Bal, le boa constrictor... Malheureusement, cela outrepassait ses fonctions.

Sa journée terminée, le Dr Duflot s’attardait souvent un bon moment avant de rentrer chez lui. Toujours de bonne humeur, il faisait à l’homme-taureau un résumé détaillé de l’état de santé des animaux. Bien que son filleul ne portât aucun titre, il le tenait pour au moins aussi compétent que lui-même en matière d’art vétérinaire ; les années n’avaient pas entamé son formidable instinct bestial. Comme à l’époque bénie de sa petite enfance, Thor lui servait de suppléant officieux.

« Voyons, qu’y a-t-il au menu ce soir ? Kim la cougar a une diarrhée carabinée, et j’ai bien peur que Rocco l’éléphant ne retombe dans la maniaco-dépression – il passe ses journées à balancer tristement sa trompe. Ah oui, figure-toi aussi que Sophie la Girafe s’est réveillée avec un vilain torticolis... D’attaque pour gérer tout ça ?

— Pas de problème », répondait systématiquement Thor, peu loquace.

Fin psychologue, le Dr Duflot faisait parfois dévier la conversation vers des sujets plus intimes : « J’ignore pourquoi toi et ton père ne vous adressez plus la parole, mais sache que ta mère va très mal. Tu devrais passer la voir pendant qu’il en est encore temps ».

Dans ces cas-là, Thor marmonnait dans sa barbe un « mmmeuhouais » des plus vagues. Le sujet de sa mère demeurait hautement sensible. Il avait bien tenté, dans le plus grand secret, de « faire un travail sur lui-même » auprès d’un psychanalyste, mais le praticien s’était révélé plus atteint que lui – un certain Dr E. Deep, spécialiste des profondeurs de l’inconscient...

***

« Racontez-moi ce rêve étrange et pénétrant dans lequel votre père adoptif vous invite à manger un steak... ne cessait de demander l’explorateur de la psyché.

— Ben, heu, voilà, expliquait Thor, P’pa me tend l’assiette et j’lui réponds que non merci, chuis végétarien.

— Mais il insiste...

— Ouais, et j’finis par bouffer son putain de steak... Et franchement, c’est pas mauvais du tout.

— La cuisson ?

— Saignante.

— Et quand vous lui demandez la provenance de la viande, que répond-il ?

— Ta mère, qu’il me dit.

— Intéressant, vraiment très intéressant. »

L’analyse n’avait jamais atteint son terme.

Parallèlement, la consultation d’un généticien ne s’était pas avérée d’une plus grande aide. Thor s’interrogeait sur sa capacité à engendrer une descendance, dans un avenir aussi lointain qu’hypothétique : devrait-il planter sa petite graine dans une humaine ou dans une vache ? Devant son caryotype (« houlala ! ») et son spermogramme (« boudiou, vous avez rempli trois flacons ! »), le généticien lui conseilla de ne pas se reproduire du tout : c’était un véritable champ de mines, là-dedans ! Mieux valait ne pas tenter le Diable, le monde comptait assez de débiles et d’éclopés... Grand seigneur, il ne le fit pas payer et lui conseilla vivement d’opter pour l’adoption. « Et un chien, sinon, vous y avez pensé ? »

Enfin, à l’occasion du Salon de la Zoologie, Thor avait visité la Capitale. Tout athée qu’il fût, il s’était rendu à Notre-Dame afin de s’entretenir avec un homme d’Église – il s’interrogeait en effet sur l’existence de son âme. On lui avait dit le plus grand bien de l’Abbé en fonction, un évêque aux méthodes peu orthodoxes... La désillusion avait malheureusement été au rendez-vous : avant que Thor n’ait eu le temps d’ouvrir la gueule, Monsieur l’Abbé, voyant ses cornes dorées, l’avait aspergé d’eau bénite en récitant des « vade retro satanas » vindicatifs, la bave aux lèvres et le regard fou. Les touristes avaient pris la scène pour une reconstitution d’un exorcisme traditionnel et jeté quelques pièces, enchantés par le spectacle.

***

Âgé d’un quart de siècle, déçu par les sciences du corps autant que par celles d’une âme qu’il ne possédait manifestement pas, Thor boitillait péniblement sur le chemin de la vie, traînant un boulet lesté de regrets, de questions insolubles, de douleurs, de craintes et de fantômes. C’était ce que l’on nommait « la maturité ».

Chapitre 6 – Nuits t(h)orrides

Le silence de la nuit, déchiré par des cris d’une sauvagerie primale.

La sérénité et la fureur, la voix de la Nature.

Le pied total.

Contrairement à ces chiffes molles d’employés diurnes, très protocolaires, Thor ne prenait pas mille et une précautions pour nourrir les animaux : il ouvrait simplement la porte de leur cage, y entrait d’un pas serein, et s’asseyait en tailleur en son centre. Lentement au début, puis plus promptement à mesure que la confiance s’installait, les bêtes sortaient du bois et venaient lui manger dans la main. Les mâles arrivaient en premier – roulant des épaules et montrant les crocs, suivis des femelles et de leur progéniture, plus dociles. En dépit de leur méfiance initiale, nul n’essaya jamais de le dévorer – pas même un petit coup de dent comme ça, pour goûter. Tigres et lions, jaguars et pumas, ours, lynx, hyènes, cougars, panthères, gorilles, caïmans... tout ce que la Création comptait de prédateurs faisaient la fête à leur cuistot bien-aimé ! Ensuite, le festin achevé, les animaux se lovaient contre lui, repus et ronronnants, pendant qu’il leur grattouillait la tête. Les si redoutées « bêtes sauvages » n’étaient guère différentes de ses chèvres et de ses brebis. Elles appréciaient les rapports francs et directs, sans fioriture. Un geste, un regard suffisaient... Ce qui changeait fort agréablement des salamalecs aussi hypocrites que tortueux auxquels se livraient les êtres « civilisés », pour se dire un simple bonjour. À se demander qui étaient les plus sauvages de l’histoire...

Au bout de quelques semaines, les animaux attendaient la venue de Thor avec impatience. Dès que la nuit tombait, le zoo n’était plus que rugissements et feulements, barrissements et caquètements, glapissements, vagissements, mugissements... bref une joyeuse cacophonie qui, de tous ses vœux, appelait l’Homme-Taureau. Seules les vaches hindoues ne se joignaient pas au cantique – ces anorexiques ne se mélangeaient pas aux castes inférieures.

Plus qu’un ami des animaux, Thor ne tarda pas à devenir le mâle dominant du Zoo Limpik. Il se rendit compte de cette soudaine montée en grade dans la cage aux lions : un soir, un gros mâle nommé Lionel se mit en position de soumission... tandis qu’une femelle en chaleur faisait au gardien sa danse de l’amour. Par conscience professionnelle, Thor refusa poliment l’offre, mais la scène se répéta dans toutes les autres cages : soumission du mâle, manœuvres séductrices de la femelle. À la fin de sa tournée, soûlé par les phéromones sexuelles des pensionnaires excitées, l’homme-taureau avait la tête cotonneuse... Il tenta de dormir, en vain. Le sang battait à ses tempes, comme le tam-tam entêtant de quelque peuplade primitive. Son bas-ventre palpitait à l’unisson. Il tripota longuement la « boîte à meuh » offerte bien des années auparavant par son parrain, ce qui d’habitude suffisait à l’apaiser (le bruit lui rappelait les mugissements de sa mère), mais rien n’y fit. Son corps était en feu, l’air puait le sexe. Cette nuit-là, Thor refit la tournée des cages... sans son uniforme.

***

Les mois suivants furent les plus heureux de son existence. Chaque nuit était plus démente que la précédente ! D’une forme olympique, Thor chevauchait des lionnes, montait des tigresses, sautait des kangourous et, délice des délices, se tapait de vraies femelles cougars... Les soirs où il était particulièrement en rut, il partait à la pêche au gros, s’occupant des hippopotames et des mamans-ourses – lesquelles ne se plaignaient point de ses manières mais avaient tendance à lui griffer le dos. Emporté par l’euphorie, il lui arrivait même de goûter aux charmes de cette grande perche de Sophie la girafe – une échelle était alors nécessaire pour atteindre le Septième Ciel. Lorsque l’épuisement se faisait sentir, les dames lamas à l’inépuisable salive, ou les guenons si agiles de leurs doigts, savaient lui redonner l’œil du tigre.

Lorsqu’il besognait une bête, Thor se sentait enfin dans son élément. Plus besoin de précautions, de tendresse ou de mots doux, il était libre d’exprimer toute son animalité ! Ces vagins sauvages aux formes exotiques étaient source de mille plaisirs indicibles... À côté, ces chochonnes d’actrices porno à la fente trop étroite pouvaient aller se rhabiller. Déjà impressionnantes, les capacités sexuelles de Thor devinrent herculéennes. Dix, vingt, trente orgasmes d’affilée, des heures d’érection continue, aucune période réfractaire... Sa soif de plaisir semblait inextinguible.

Si le Destin en personne n’avait frappé à sa porte, l’homme-taureau aurait pu vivre dans la félicité pour le restant de ses jours...

Chapitre 7 – Le Grec ancien

L’intrus se présenta alors que le gardien zoo-libertin s’apprêtait à faire une partie à trois avec de jolies koalas fraîchement débarquées d’Australie – par chance, il n’avait pas encore enlevé son pantalon.

« Bonsoir, mon enfant ! »

Thor claqua la porte de la cage et se retourna. Comme surgi du néant, se tenait derrière lui un vieillard à la barbe immaculée, vêtu d’un costume de lin blanc et d’un authentique panama. Il parlait avec un discret accent étranger.

« Le zoo est fermé, grogna-t-il à ce visiteur surprise. Z’êtes entré comment ?

— Par la porte, dit le vieil homme, s’éventant avec le panama.

— Faisez gaffe, Papy, l’humour et moi ça fait deux. À la prochaine mauvaise réponse, vos fesses fripées tâtera d’mes cornes.

— L’offre est alléchante, répondit l’ancêtre, mais je ne plaisantais pas : j’ai visité ce magnifique établissement cet après-midi, et je me suis malencontreusement enfermé dans les toilettes ! Il m’a fallu des heures pour me libérer... »

Thor secoua la tête, dépité. Encore un vieux dément échappé d’une maison de retraite...

« Ok, j’vois l’genre. La sortie est par là, Papy. J’vous raccompagne.

— C’est bien aimable à vous, Monsieur le gardien. J’ai connu des cerbères moins serviables. Vous ne comptez pas me mordre, n’est-ce pas ?

— Pas tout d’suite. »

Chose rarissime, Thor trouvait ce vieux schnock plutôt sympathique.

« Eh Papy, votre accent, là, il vient d’où ?

— De Grèce, mon enfant. Des régions montagneuses, plus précisément. Je vous encourage à vous y rendre, c’est un endroit d’un calme olympien, loin de l’agitation de la civilisation. Je suis sûr que vous vous y sentiriez comme chez vous. » Disant cela, le vieil homme sortit une petite bouteille de son costume et la déboucha : « Souhaitez-vous goûter à ce breuvage typique de ma région ? »

Les naseaux de Thor frétillèrent : « C’est de l’Ouzo ?

— Pas exactement, mais je peux vous assurer qu’il s’agit d’un nectar au goût divin. Une seule gorgée, et vous m’en chanterez les louanges pour l’éternité !

— Nan merci. J’ai pas l’droit de boire pendant l’boulot.

— Vraiment ? Nombre d’hommes tueraient pour déguster ne serait-ce qu’une goutte de ce cru exceptionnel... On dit qu’après y avoir trempé les lèvres, on n’est plus tout à fait le même. Me ferez-vous ce plaisir ? Une telle opportunité ne se présente pas deux fois dans une vie...

— Tant pis pour moi, alors. J’me trouve très bien comme je suis.

— À votre guise. Cela dit, vous ne savez pas ce que vous ratez... »

Le vieillard se siffla une gorgée et rangea le flacon. Son regard trahissait une flagrante déception, mais celle-ci fut de courte durée : la proximité des animaux du zoo le mit dans tous ses états. L’Ouzo frelaté lui était-il monté à la tête ? Tel un papillon de nuit, il voletait d’une cage à l’autre et interpellait ses occupants : « Petite, petite, petite ! Elle aime faire panpan la panthère ? Et la guenon, elle fait voir ses fe-fesses toutes rouges au monsieur ? Oh la vilaine, elle m’a volé mon panama ! »

Par moments, l’aïeul au costume cousu de fil blanc se tournait vers Thor et riait à gorge déployée, sans raison apparente. Pauv’ vieux, va... L’enclos des vaches hindoues l’excita tout particulièrement : « Sacrés morceaux, hein ? fit-il au gardien en lui donnant des coups de coude complices. Un peu maigrichonnes à mon goût, mais pas dénuées de charme ! Ah, le regard mystérieux des femmes d’Asie... On en mangerait, non ? »

L’homme-taureau se demanda s’il s’agissait d’humour mal placé, mais le vieillard était d’une candeur désarmante, observant le monde de ses grands yeux bleus avec un étonnement enfantin. Sans pouvoir se l’expliquer, Thor ressentait une certaine tendresse à son égard.

« Voilà Papy, on est arrivés. J’vous appelle un taxi ?

— Non, merci bien mon enfant, je peux encore m’assumer tout seul. Ma Clio est garée juste là-bas. Cela dit, j’aurais un petit service à vous demander...

— Mmmeuh-oui ?

— Puis-je toucher vos cornes ? »

Et c’est r’parti... Bien que sa carrière fût loin derrière lui, il arrivait encore à « Vodor » d’être reconnu par des fans nostalgiques. Dire que sous ses airs inoffensifs, ce charmant petit vieux était en fait un pervers de première... Autant en finir tout de suite. Thor s’agenouilla et inclina sa tête vers l’aïeul.

« Oh ! oooh ! colossales, il n’y a pas d’autre mot ! Et ce calembour délicieux gravé dans ma langue natale, très subtil ! Quelque chose me dit que vous êtes né sous le signe du Taureau, n’est-ce pas ?

— Et moi quèque chose me dit qu’il est temps d’ rentrer vous coucher, Papy.

— Vous avez raison. Mes nombreux enfants vont encore s’inquiéter de mon absence et se disputer ma succession – ils sont intenables ! Veuillez pardonner ma grossièreté, je me laisse parfois submerger par l’enthousiasme.

— Y’a pas d’mal. J’en ai vu d’autres... »

Thor observa le grec ancien rejoindre sa Clio blanche. Au moment de rentrer dans le véhicule, l’énigmatique visiteur scruta le ciel et prophétisa : « La nuit sera pluvieuse ! Je ne traînerais pas trop longtemps dehors, si j’étais vous. Bonne continuation, Thor... Transmettez mes amitiés à votre mère. Vous avez son sourire – mais vos cornes... Ah, hormis leur couleur, ce sont tout à fait celles de votre père ! »

Et avant que Thor n’ait eu le temps de dire un meuh, l’aïeul mit les gaz.

***

La prophétie s’avéra exacte : la nuit fut pluvieuse... Un orage biblique, flanqué d’un vent à décorner les bœufs.

Dans son lit, Thor se tortillait et suait à grosses gouttes. Son demi-sommeil était traversé de cauchemars et d’interrogations sans réponse... Des images de ses jeunes années lui revenaient ; il entendait avec clarté la voix de M. Lambert, lui contant pour la énième fois l’histoire de ses origines : « Ton vrai papa était un taureau. Pas un taureau d’élevage, nan, un taureau sauvage, libre comme le vent. Tu l’aurais vu, grand, fort et musclé... La plus grosse bête qu’on puisse imaginer ! L’était très amoureux d’ta mère, même qu’y passait ses nuits à lui conter fleurette et que moi, j’étais pô très content. Mais j’avais beau lui farcir le cul de sel, y rev’nait toujours ! En r’vanche, le bougre était pas du genre à moisir trop longtemps au même endroit : une fois ta maman en cloque de toi, l’a pris la clé des champs et on l’a p’us r’vu. T’sais, le pauvre doit êt’ mort à l’heure qu’il est. Te torture pas avec des questions inutiles, fiston : c’est moi, ton père. Moi seul. »

Puis Thor se revoyait, dans les verts pâturages de sa petite enfance, en train de se faire des films sur ce père inconnu : peut-être était-il mort en brave dans une arène, au terme d’un combat dantesque, emportant aux Enfers avec lui le cruel torero ? Ou bien avait-il vécu une vie paisible dans un ranch de Camargue, à poser pour les touristes ? À moins qu’il n’eût fini en daube trop salée, dans la marmite de quelque gargote pour routiers... Mais dans l’intimité de son cœur d’enfant-taurillon, Thor avait espéré que ce père inconnu fût bien vivant, et qu’un beau jour il viendrait l’entraîner dans de folles aventures.

Le temps avait passé, et le taureau paternel n’avait jamais pointé le bout de son museau. Bon gré mal gré, Thor s’était construit en tant qu’adulte avec la certitude absolue de ne jamais résoudre la grande énigme de son existence. D’aucuns auraient pu souffrir de cette incertitude, de ce vide que rien ni personne, pas même ses formidables pères de substitution, ne pourrait jamais combler. Mais pas Thor. Il préférait voir dans cette fêlure une force ; elle faisait partie intégrante de l’homme-taureau qu’il était devenu. À bientôt trente ans, il se sentait enfin en paix avec la chimère paternelle.

Et voilà que les propos nonsensiques d’un immigré gâteux venaient perturber cet équilibre si durement acquis ! Le vieux grec avait-il réellement connu son géniteur ? Dans ce cas, il avait dû travailler à la ferme de M. Lambert... Thor aurait bien appelé son père adoptif pour lui poser la question, mais la gêne qu’il y avait entre eux était une muraille infranchissable.

Aux alentours des quatre heures, résigné à ne pas trouver le repos, il décida de se dégourdir les jambes. Une promenade nocturne dans le zoo lui clarifierait les idées. Une fois n’était pas coutume, il s’agirait d’une promenade chaste, car la météo n’était guère propice aux débordements orgiaques.

Terrifiés par le tonnerre, les animaux perdaient les pédales ; les macaques grimaçants se cramponnaient aux barreaux en pissant dans tous les sens, pendant que les fauves aux dents longues jappaient comme des chiots ; même les vaches hindoues, d’ordinaire si placides, meuglaient à qui meuhmeuh dans leur enclos. Né une nuit d’orage, Thor ne craignait pas la foudre, mais l’inhabituelle violence du tonnerre lui donnait la chair de poule. Il se remémora l’expression qu’affectionnait M. Lambert en pareilles circonstances : « Le tonnerre, c’est l’Bon Dieu qui joue à la pétanque ! » En l’occurrence, le Bon Dieu avait dû faire fanny et, mauvais perdant, s’était mis à exécuter Ses séraphins au lance-roquettes.

« Tout doux, murmura Thor en caressant affectueusement les bêtes paniquées, tout doux. C’est qu’une p’tite averse de rien du tout, du pipi d’chat. Demain, il fera b... » Un flash fracassant engloutit sa phrase. L’homme-taureau se retrouva cloué au sol, sourd, aveugle et tremblant de tous ses membres ; le monde n’était plus qu’éblouissement et acouphènes. Carreau ! fut la première pensée à émerger du chaos de sa conscience. La foudre avait dû tomber près, tout près... De longues minutes de confusion s’écoulèrent avant que Thor ne parvienne à identifier le lieu de l’impact : l’enclos des vaches hindoues. Quand bien même il ne les tenait pas en haute estime, il était de son devoir de gardien de voler au secours des blessées potentielles. Tel un boxeur sonné, il se releva tant bien que mal et tituba vers leurs quartiers. Nom de Zeus... Était-il en train de rêver ? À mesure qu’il approchait, il lui semblait distinguer un invité surprise parmi les brouteuses d’herbe... L’éclair ne s’était pas contenté de tomber dans l’enclos, il y était resté ! Drapée de foudre, une silhouette éblouissante galopait au milieu des vaches... Et la créature avait la forme d’un quadrupède massif, aux cornes noires comme la nuit.

Chapitre 8 – Cornes à cornes

« Interdiction de nourrir les animaux » avertissait une pancarte devant l’enclos des ruminantes. « Et de leur faire l’amour » eût-il été judicieux d’ajouter... Car le Taureau Étincelant ne se contentait pas de gambader innocemment en compagnie des Indiennes : il leur grimpait sur le dos. V’là pourquoi elles meuglaient si fort...

La vie est ainsi faite : vous menez une petite existence pépère, sans rien demander à personne, et un soir un malotru tombe du ciel, piétine votre herbe grasse et se farcit vos vaches sacrées.

À la vision de cet affront, le sang de Thor ne fit qu’un tour ; le privilège de se taper les starlettes de bullywood lui revenait de droit ! Monstre surnaturel ou pas, le violeur allait se faire botter l’arrière-train... Peu versé dans la stratégie, l’homme-taureau sauta la barrière, fonça tête baissée sur l’ennemi et lui asséna un coup de pied foudroyant dans les lampions. On a connu des interruptions de coït plus agréables...

Touché dans sa virilité, le Taureau Blanc mugit à pleins poumons. Il glissa de sa victime et tomba lourdement dans la boue, où il se contorsionna de douleur... ce qui laissa à Thor le temps de l’observer.

Comme la plupart des problèmes de l’existence, le monstre était nettement moins impressionnant une fois vu de près. Quoiqu’imposant, même pour Thor, il n’était pas constitué d’électricité pure, mais de chair et d’os ; son pelage, d’un blanc laiteux, ne portait pas la moindre imperfection et, telle la neige au soleil, réfléchissait la lumière... Laquelle provenait d’un point bien particulier de sa personne : son appareil génital.

Instinctivement, Thor perçut au plus profond de son être que cette lumière sordide, il se devait de l’éteindre. Toutes les épreuves qu’il avait traversées au cours de son existence, comprit-il, avaient eu pour but de le préparer à cette rencontre... Pour la première fois, il se sentait parfaitement à sa place.

Remis de ses émotions, le Taureau Étincelant bondit sur ses pattes et se mit en quête de l’enquiquineur.

« Par ici », lui indiqua Thor en lui tirant doucement la queue.

La Bête fit instantanément volte-face.

Au même instant, dans un effet théâtral, l’orage redoubla de violence ; et au milieu du vacarme, Thor entendit distinctement le tonnerre crier son nom. Mais il en fallait plus pour l’impressionner !

Ivre de rage, le gigantesque quadrupède grogna ; ses yeux électriques dardaient des éclairs furieux. Les épaules en avant, la gueule écumante, il remua la tête et gratta frénétiquement le sol.

En dépit du danger, Thor ne ressentait nulle peur.

Il était à nouveau l’enfant-taurillon défendant son honneur dans la cour de l’école.

Il était le rugbyman invincible, capable de renverser une équipe entière.

Le jeune homme-taureau en soif d’idéal.

L’agriculteur solitaire noyant son mal de vivre dans le labeur.

Il était Vodor le fertile, étalon infatigable n’ayant de cesse de prouver sa virilité.

Il était le gardien de zoo dévoué, prêt à mourir pour ses protégés.

Et à nouveau et à jamais, il était le veau-orphelin de père perdu dans un monde vaste et cruel, et cependant résolu à y trouver une place, fût-ce à coups de tête.

Ce Taureau Étincelant, il l’avait combattu toute sa vie.

« Ça t’dit une Corrida, corned-beef ? » lança-t-il à son ennemi intime d’un ton narquois.

Pour toute réponse, ledit corned-beef chargea au grand galop. D’un élégant pas de côté, Thor esquiva l’attaque – c’était bien la première fois qu’il endossait le rôle du torero. La seconde tentative le manqua d’un cheveu... Et la troisième lui coûta une sérieuse estafilade à la hanche – les cornes du mastodonte étaient acérées comme des pointes d’épées. À ce rythme, il n’allait pas tarder à finir embroché...

Arrête de penser comme un homme, se dit-il. Son opposant n’était que force brute et sauvagerie primale ; l’appréhender avec une logique humaine ne ferait que précipiter sa perte. T’es une bête, et les bêtes ne pensent pas. On te l’a assez répété, non ? Fais le vide dans ta caboche, et écoute avec tes oreilles de taureau... Entre deux coups de tonnerre, Thor perçut le souffle rauque de l’Ennemi, ainsi que le crissement nerveux de ses pattes sur l’herbe humide ; il huma l’air nocturne, chargé de sueur et d’hormones mâles ; et mesura enfin la puissance terrible que dégageaient les muscles bandés de son adversaire, dont la silhouette bicorne se découpait sur le ciel électrique.

Cette pourriture me parle, réalisa-t-il. Et il comprenait ce dialecte rugueux et dénué de mots, aux accents de savane, de sang, de sperme et de fumier – comme s’il s’était agi de sa langue maternelle. La Bête s’adressait à la Bête qui sommeillait en lui, et son message était clair... Sous l’arbitrage des éléments déchaînés, elle lui posait une question : l’homme ou l’animal ? Pour y répondre, Thor devait se mettre au niveau de son interlocuteur ; en d’autres termes : à quatre pattes.

L’homme-taureau arracha ses vêtements ensanglantés et abandonna la bipédie. Alors, nu comme au jour de sa naissance, il gratta le sol du pied et chargea à son tour. Surpris par cette rébellion soudaine, le Taureau Blanc s’arc-bouta pour contenir l’impact. Olé ! Les crânes s’entrechoquèrent dans un claquement de castagnettes et du frottement des cornes jaillirent des étincelles. Les muscles se contractaient, les jugulaires se dilataient, les dents grinçaient, les têtes vrillaient avec fureur. Front contre front, museau contre museau, les duellistes grognants et survoltés se jaugeaient du regard tandis que des filets de bave giclaient en tous sens. Chacun guettait la faute, chacun cherchait une faille... Mais la lutte était serrée, chaque combattant anticipant avec une prescience surnaturelle les coups de la partie adverse. Abstraction faite de la taille prodigieuse de sa Némésis, Thor avait l’impression d’affronter son propre reflet, en négatif – son doppelgänger, défendant âprement son côté du miroir. À ce train-là, la danse risquait de durer des lunes.

À moins que... Perçant le brouillard épais de sa transe régressive, des pensées affluèrent à nouveau dans l’esprit de Thor. Un changement de stratégie s’imposait... Combattre comme un homme était suicidaire, et combattre comme une bête menait à un inextricable statu quo. Toutefois, Thor n’était ni l’un, ni l’autre... Homme-taureau tu es né, homme-taureau tu mourras... Conduis-toi comme tel !

Vif comme l’éclair, il quitta la mêlée d’un bond en arrière, se planta bien droit sur ses jambes et prit le Taureau par les cornes. Son père adoptif, qui lui avait tant répété de ne jamais courber l’échine devant qui ce fût, aurait été fier ! Sans surprise, le monstre n’apprécia pas la contention et se débattit vigoureusement, mais il avait beau tirer, ruer, secouer la tête et se cabrer, la prise de Thor était ferme. Capitaine dans la tempête, l’homme-taureau se cramponnait aux cornes noires comme à un gouvernail. Vers quels rivages inconnus l’ouragan allait-il emporter son navire ? Le seul moyen de le savoir était de se jeter dans l’œil du cyclone...

Sentant approcher l’Heure du Destin, le Taureau Blanc lançait des regards fous et apeurés, le sexe plus phosphorescent que jamais – comme une bougie sur le point de s’éteindre. La moindre des corrections était d’offrir à l’animal une mort digne de son rang. « Va t’faire voir chez les Grecs ! » lança Thor en guise d’oraison funèbre. Et d’un coup de bull fulgurant il terrassa la Bête... Ses cornes blanches plongèrent dans le puits éblouissant des orbites électriques du Monstre, qui s’effondra sur-le-champ, sans même pousser un grognement, entraînant l’homme-taureau dans sa chute. L’énorme carcasse convulsa brièvement, grésilla à la manière d’une ampoule qui rend l’âme, puis tout fut terminé. Le phallus du Taureau Blanc s’était éteint à jamais.

Pendant un court instant, affalé sur le cadavre, Thor ne distingua plus où s’arrêtait son corps et où commençait celui de son ennemi ; il se sentait groggy, comme s’il avait mis les doigts dans une prise électrique. Puisant dans ses dernières ressources, il se dégagea et roula sur le côté, dans l’herbe délicieusement humide ; l’orage avait cessé, et une aube nouvelle empourprait le ciel. Autour de lui, les vaches hindoues erraient l’air hébété, encore stupéfaites par leur expérience inédite du péché de chair. Pour une fois, Thor était en accord avec ces saintes-nitouches : lui aussi se sentait décalé, intimement bouleversé, modifié jusque dans la structure même de son âme – cette âme dont il était pourtant dépourvu –, comme au sortir d’une expérience mystique, du moins l’idée qu’il s’en faisait. La lumière, l’odeur, la voix, la texture même du monde sensible possédaient une saveur nouvelle, inédite. Il resta un moment ainsi, savourant la sérénité de l’instant.

C’est en portant machinalement les mains à son front qu’il identifia l’origine de son trouble : ses cornes n’étaient plus là; il les avait perdues dans la mêlée ! Saisi de panique, il les chercha compulsivement (elles n’avaient tout de même pas pu aller bien loin !) et les trouva non loin de lui, nonchalamment fichées dans les orbites éteintes du monstre. Sans elles, il se sentait tout nu – d’ailleurs, réalisa-t-il, il l’était véritablement. Ses cornes l’avaient accompagné si fidèlement, tout au long des épreuves de son existence, qu’il les considérait comme ses partenaires, ses seules véritables amies, sur lesquelles il pouvait compter en toutes circonstances. Pas question de les abandonner là, sur un cadavre pourrissant au milieu d’un pré ! Il les retira du charnier avec toute la délicatesse qui leur était due et les contempla longuement, vestiges d’une époque révolue. Maintenant que ses chères cornes n’étaient plus sur sa tête, il n’y avait qu’un endroit au monde qui fût digne d’elles...

Le temps de réunir quelques affaires, et Thor s’enfonça, d’un pas léger, dans la forêt voisine.

Le Zoo Limpik venait de perdre son meilleur gardien.

Épilogue – Sacré fils

Sous un soleil radieux, le Dr Duflot sillonnait une route familière. Bien qu’officiellement il n’exerçât plus à la campagne, il accordait des consultations exceptionnelles à quelques V.I.P. triés sur le volet. Le vieux vétérinaire gara sa 2CV orange à sa place habituelle et, comme tant d’autres fois auparavant, traversa la cour boueuse en direction de l’étable où tout avait commencé.

Pasiphaé était morte pendant son sommeil. Le Règne Bovin pleurait sa doyenne, et M. Lambert sa vache préférée.

« Si ça peut vous consoler, lui dit le vétérinaire, elle a vécu plus longtemps que Kurt Cobain.

— C’est pô tellement pour elle que j’suis triste, Toubi’... »

Planté droit dans ses bottes en caoutchouc, à l’endroit précis où Pasiphaé avait mis bas trois décennies auparavant, M. Lambert avait ce regard gorgé de souffrance indicible du parent qui a perdu un enfant. « J’m’étais dit qu’le minot viendrait p’t’êt’ voir sa mère une dernière fois pour lui dire adieu... Pas d’nouvelle d’ton côté ?

— Aucune. Il n’est pas repassé à son logement de fonction et selon les gendarmes il n’a utilisé ni son téléphone, ni sa carte bancaire, et n’a même pas consulté sa boîte mail. »

Du jour au lendemain, Thor avait disparu sans laisser de trace, à l’exception de son costume de gardien, retrouvé en lambeaux dans l’enclos des vaches hindoues. Depuis son départ inexpliqué, l’immense majorité des pensionnaires du Zoo Limpik avait sombré dans la dépression, en particulier les femelles ; seules les vaches hindoues conservaient un moral au zénith et traversaient même une période d’inexplicable nymphomanie.

Malgré leur différend, le Dr Duflot avait averti M. Lambert dès qu’il avait appris la nouvelle, et tous deux se tenaient au courant de l’avancée de l’enquête.

L’éleveur n’était pas homme à s’apitoyer sur son sort : « Allez Toubi’, sortons le corps d’Pasiphaé de la grange et trinquons à sa santé. On va la faire rouler su’l’côté pis on la mettra su’la r’morque. Ça d’vrait pas nous poser trop d’problèmes : la bougresse est pas plus lourde qu’une chèvre. Ces derniers temps, elle r’fusait d’s’alimenter – même le Milka qu’elle en voulait pô ! Moi j’dis qu’elle est pô morte de vieillesse, c’te vache, mais d’chagrin. »

Le Dr Duflot acquiesça gravement, puis les deux hommes se mirent au travail :

« Je compte, François ?

— Comme au bon vieux temps, Toubi’ !

— À trois, on pousse. Un, deux...

— MeuuuuUUUuuuh. »

Le cri les figea sur place. Il s’agissait non pas du meuglement d’une Pasiphaé ressuscitée, mais du bruit familier de la « boîte à meuh » de Thor... L’objet était caché sous la tête de la vache, et le mouvement l’avait activé.

« La dernière fois que j’ai vu ce jouet, rapporta M. Duflot, c’était dans le bungalow de votre fils.

— Tudju ! J’t’avais bien dit qu’ le minot r’passerait dire au revoir à sa m...»

Il s’interrompit. Sous la « boîte à meuh », émergeant de la paille, pointaient deux silhouettes non moins familières. Les pères de Thor se regardèrent, interloqués : était-ce possible ? À quatre mains, ils fouillèrent avidement le foin et dégagèrent les reliques : deux cornes de taureau, blanches et majestueuses ; sur l’une était gravé « τ », et sur l’autre « ρ » – et ces deux lettres en disaient plus long qu’une longue missive.

Vétérinaire jusqu’au bout des ongles, le Dr Duflot ne put s’empêcher de livrer un avis d’expert : « Observez les cornes à leur base : elles sont intactes ! Elles n’ont été ni cassées, ni sciées, ni arrachées... On dirait qu’elles sont simplement tombées lorsque leur temps était achevé, comme des feuilles mortes à l’automne.

— Mouais... J’me souviens pô avoir vu d’taureau surviv’ sans ses cornes...

— C’est en effet peu... pro... » s’étrangla le Dr Duflot dans un sanglot.

M. Lambert posa une main sur son épaule, et l’amitié des deux hommes redémarra comme au premier jour.

Très naturellement, ils convinrent d’une garde partagée : l’agriculteur conserverait la corne gauche, le vétérinaire la corne droite.

Quelques années plus tard, lorsqu’un accident de 2CV envoya le Dr Duflot ad patrès, ses fils découvrirent que ses volontés funéraires se limitaient à une unique instruction : être enterré avec sa corne. Pour que son filleul l’aide à atteindre l’autre rive...

***

Nul ne revit jamais l’homme-taureau.

D’aucuns prétendent qu’il bat la campagne, enragé et nu comme un ver, violant sans distinction de race toutes les femelles qui croisent sa route.

D’autres le disent mort, emporté par la maladie de la vache folle.

D’autres encore parlent de naissances d’animaux étranges – des fauves pourvus de cornes, des babouins dotés de sabots – dans un obscur zoo de Province.

Mais M. Lambert, qui est toujours de ce monde et coule des jours paisibles à la maison de retraite « Les Champs Élysées », répète à qui veut bien l’entendre que son fils vit heureux et épanoui, enfin délivré de ses démons, quelque part en ce bas-monde. Sur sa table de chevet, le vieil agriculteur expose fièrement la corne gauche de son petit et demeure persuadé qu’un jour prochain celui-ci viendra la reprendre.

Et quand bien même l’éleveur se tromperait, il est un endroit béni et inaltérable, enfoui au cœur du labyrinthe de sa mémoire où, hors d’atteinte des bêtes, des hommes et des dieux, vivra à jamais son minot... Thor.

Les auteurs et illustrateurs

L’ananas à cheveux. Moorea (Polynésie Française)

Cobaye #27 [illustration]

Publications :

2006 : Série de 4 dessins dans Les Nouvelles de Tahiti.

2012-? : Imoguï – Création [Bande dessinée : scénario, dessins et couleurs] (en cours)

***

cAmille. http://camilleart.e-monsite.com, http://camilleart.carbonmade.com

Pffugs [illustration]

Expositions (en professionnelle) :

2013 :  « La Puce à l’oreille » (Riom), exposition collective « Les Écuries » (Aurillac)

2012 : Exposition collective « Troglodytes en Art », musée Alfred Douët (Saint-Flour), château des Ternes, exposition collective avec l’A2S (Saint-Flour)

Expositions (en amateur) :

2009 : Exposition collective de Prestige et Salon d’Été, « Terre, Bois, Papier » à la Maison de l’Artisanat (Blesle) et dans l’atrium de l’Hôtel du Département (Aurillac)

2007-2008 : Exposition collective à la Chapelle des Pénitents  (Chaudes-Aigues), dans l’Église Saint-Vincent (Saint-Flour), au Château des Ternes

2005 : Exposition collective dans l’Église Saint-Pierre (Touques), Exposition « Terre d’asile », office de tourisme de Lillebonne

***

Morgane Caussarieu. 25 ans. Paris.

Un arrière goût d’éternité [nouvelle]

Publications :

2013 : Vampires & Bayous : Sexe, sang et décadence, la résurrection d’un mythe en Louisiane [essai], Mnémos, collection Ouroboros. La saveur du sang [nouvelle], in fanzine La salamandre.

2012 : Dans les veines [roman], Éditions Mnémos.

***

Nelly Chadour. 37 ans. Montreuil. http://screamy.canalblog.com

La mélodie des bois [illustration]

Expositions :

2013 : Festival BD de Puteaux

Publications :

Illustrations et scenarii de BD pour le RAV mag depuis le numéro 20. Sombres Charmes [Art Book] aux éditions du Chat Noir.

2013 : Songe d’une nuit de fées [nouvelle], in Dimension Super Héros 2 (Rivière Blanche). Groupie [nouvelle], in Textallica (Camion Blanc).

2012 : Les Meilleurs partent toujours les premiers [nouvelle], in Monstres ! (Céléphaïs).

2011 : Sarah [nouvelle], in Muséums (Malpertuis). La Disgrâce de Cagliostro [nouvelle], in Dimension Super Héros 1 (Rivière Blanche). Narconi [nouvelle], éditions numériques Astéroïde.

À paraître :

2013 : Les Aventures de Diane d’Aventin [fascicule], le Carnoplaste.

2014 : Les chroniques obscures de Sibilla [recueil de nouvelles], Rivière Blanche.

***

Jérémy “Cham” Wahl. 27 ans. Sedan. http://theguardproject.illustrateur.org, http://w-orks.deviantart.com

Jonas, Le deuxième événement [illustrations]

Publications :

Bandes dessinées sur webcomics.fr (http://www.webcomics.fr/member/Monkey-One)

***

Diane.

La solitude du soleil le vendredi soir [nouvelle]

Publications :

2012 : Le Grand Lamento [nouvelle], in recueil Fin(s) du Monde, Éditions des Artistes Fous.

***

Deadstar.

Un arrière goût d’éternité, Pluviôse [illustrations]

Publications :

2012 : Fin d’un monde [illustration], in recueil Fin(s) du Monde, Éditions des Artistes Fous.

***

Xavier Deiber

La condition inhumaine, Manger les rêves [illustrations]

Publications :

2012 : Bibliophobia, Crises tentaculaires [illustrations] in recueil Fin(s) du Monde, Éditions des Artistes Fous.

***

Romain d’Huissier.

Manger les rêves [nouvelle]

Publications :

2013 : Les Quatre Élixirs du Docteur Zhu [roman], Le Carnoplaste. Hong-Kong by night – Vengeance pour un Dragon [nouvelle] in recueil L’Amicale des jeteurs de sorts, éd. Malpertuis.

2012 : I Have a Dream [nouvelle] in recueil U-chroniques du festival ImaJ’nère d’Angers. Hexagon : matière noire [roman], Black Coat press, Coll. Rivière Blanche n・2095. La Rédemption du Phénix [roman], Le carnoplaste.

2011 et 2013 : Co-anthologiste (avec Julien Heylbroeck) de Dimension Super-Héros (2011) et Dimension Super-Héros 2 (2013).

Également auteur de nombreux jeux de rôles : Devâstra – Réincarnation (2012), Le 7ème cercle. Luchadores (2011), éd. Pulp Fever. L’Encyclopédie de la Brigade chimérique (2010) [chef de projet], Jouer avec l’Histoire (2009), Pinkerton Press. Capharnaüm – l’Héritage des Dragons (2007), Le 7ème cercle. Qin – les Royaumes combattants (2005), Le 7ème cercle.

***

Mathieu Fluxe.

Pffugs [nouvelle]

Publications :

2012 : Bibliophobia, in recueil Fin(s) du Monde, Éditions des Artistes Fous. Poupées Larsen, in Morts Dents Lames, Éditions de la Madolière.

***

Gallinacé ardent.

La dépression du chat [nouvelle]

***

Sébastien “Herr Mad Doktor” Parisot. 32 ans. Bègles. http://madtelierdecriture.blogspot.com

τρ [nouvelle], co-anthologiste

Publications :

2012 : De Terre et de Sang [nouvelle] et Crises Tentaculaires [poème lyrique], co-anthologiste, in recueil Fin(s) du Monde, Éditions des Artistes Fous.

***

Julien Heylbroeck. 32 ans. Angers.

La bête noire [nouvelle]

Publications :

2013 : Les Noces d’Olyazabad [nouvelle], anthologie co-dirigée, in Dimension Super-Héros 2 (Rivière Blanche). Magic best-of [nouvelle], in L’Amicale des jeteurs de sorts (Malpertuis). La tête de l’emploi [nouvelle], in Dimension Necropolice (Rivière Blanche). Apocalypse silencieuse [nouvelle], in Malpertuis IV (Malpertuis). Le goût amer des empanadas [nouvelle], in Total Chaos (imaJn’ère). Absinthe [nouvelle], in Riposte-apo (imaJn’ère). Pestilence [roman], TRASH.

2012 : Du Sang et des Armes [nouvelle], in La Nuit du Nyctalope (Rivière Blanche). Diem Perdidi [nouvelle], in U-Chroniques (Sous la Cape, ImaJn’ère). Green Tiburon : Operacion Déluge Atomique [fascicule], Le Carnoplaste. Midget Rampage [fascicule], Le Carnoplaste.

2011 : Bicéphalite [nouvelle], in Muséum (Malpertuis). L’Heure du Squale [nouvelle], in Les Compagnons de l’ombre, tome 8 (Rivière Blanche). Faux-frère [nouvelle], anthologie co-dirigée, in Dimension Super-Héros (Rivière Blanche). Green Tiburon contre la Pieuvre Carnivore de Santa Zanya [fascicule], Le Carnoplaste.

***

Christophe “FloatinG” Huet.

Sales bêtes, Animaux étranges & Délires zoomorphiques [couverture], La bête noire [illustration]

Publications :

2012 : Ma fin du monde, Canicule [illustrations] in recueil Fin(s) du Monde, Éditions des Artistes Fous.

***

Stabeor Basanescu, aka Stab. 34 ans. Paris.

La solitude du soleil le vendredi soir [illustration]

Publications :

2012 : Youpi, on va tous mourir [illustration] in recueil Fin(s) du Monde, Éditions des Artistes Fous.

Expositions :

2013 : au « Sonart » (Paris), au bar « Le Bréguet » (Paris), au bar « Chez Bonny » (Paris).

2012 : au « Studio Campus » (Paris), au bar « L'absurde imposture » (Paris).

2011 : au Festival des Arts « Losserand » (Paris), au bar « La Prairie » (Paris).

***

Southeast Jones. Liège (Belgique).

Jonas, Notre-Dame des opossums [nouvelles], co-anthologiste

Publications :

2012 : Émancipation, Clic, Contrat, ... [nouvelles], co-anthologiste, in recueil Fin(s) du Monde, Éditions des Artistes Fous.

2008 : Rétrocession in fanzine Géante Rouge 10. Nouvelles parues sur Internet : Barbares !, Rétrocession, Le PIM était presque parfait sur le site Anice-fiction ; Barbares ! dans le numéro spécial « histoires à chute » sur le webzine Phenixweb ; Le temps du repos, Trip, Fin de semaine sur le site Edition999.

Prix :

2003 : Jour gras [nouvelle] lauréat des Prix du Jury et du Public de la ville de Liège (commune de Seraing) à l’occasion de l’année Simenon.

***

Ludovic Klein. 33 ans. Matsuyama (Japon).

Les Maîtres ne vinrent plus, Le deuxième évènement [nouvelles], co-anthologiste

Publications :

2012 : Le Carnaval de Cobalt et Clic 2 : le blouglou [nouvelles], co-anthologiste, in recueil Fin(s) du Monde, Éditions des Artistes Fous.

2006 : Expérience traumatique et regard sur le monde [mémoire universitaire]

2001 : L’irruption de l’altérité chez le narrateur fantastique [mémoire universitaire]

1997 : « Diana » [tragi-comédie en alexandrins] in Translations, revue de Paris 8 – représentations théâtrales à Toulouse en 2003.

1987 à 1990 : Les aventures de Supertout contre Supercrotte [contes de jeunesse] : 3 épisodes sur 9 in revue « Art et Thérapie ».

***

Vincent Leclercq. 29 ans. Fresnes. http://metalvinze.blogspot.fr

Tous les singes ne vont pas au paradis, La mélodie des bois [nouvelles], co-anthologiste

Publications :

2012 : Ma Fin du monde et Je meurs comme j’ai vécu [nouvelles], co-anthologiste, in recueil Fin(s) du Monde, Éditions des Artistes Fous.

***

Arnaud “Maniak” Schilling. Vosges. http://maniak.sa.free.fr

La condition inhumaine, Clic [nouvelles], Les maîtres ne vinrent plus, Tous les singes ne vont pas au Paradis, La dépression du chat [illustrations], direction artistique

Expositions :

2013 : Art Maniak, Gérardmer.

2012 : Maniak : Art étrange et fantastique, Gérardmer.

Publications :

2012 : Le Club de la fin du Monde [nouvelle], Preaching the end time message [couverture], in recueil Fin(s) du Monde, Éditions des Artistes Fous.

2009 : Paranoïa [nouvelle], Autophagie [bande dessinée], Couverture [illustration] in Tortilla Mag n°1, Association Tortillapolis.

2007 : Clowns en sucre [illustration], in Borderline n°3, Association Catharsis.

***

Kenzo “Dex” Merabet. Aulnay-sous-bois.

Notre-Dame des opossums [illustration]

Publications :

2012 : Le club de la fin du Monde [illustration], in recueil Fin(s) du Monde, Éditions des Artistes Fous.

***

Ana Minski. Paris.

La parole du rhinocéros, L’ascension des suicidés [nouvelles, illustrations], τρ [illustration]

Expositions :

2013 : Néphréances [exposition] Paris.

Publications :

2012 : Kaoh Okh [nouvelle, illustration], De terre et de sang [illustrations] in recueil Fin(s) du Monde, Éditions des Artistes Fous.

***

Éric “Udéka” Noël. 39 ans. Schiltigheim.

Cobaye #27 [nouvelle]

Publications :

2013 : scénariste de « Dieu reconnaîtra les siens » [court-métrage].

2012-2013 : rédacteur en chef Cinétrange « Nos années 80 » volume 1 & 2.

2004-2013 : chroniqueur cinéma presse indépendante.

***

Adam Roy. Âge variable. Entre Paris et Troyes.

Pluviôse [nouvelle]

Publications :

2012 : Canicule [nouvelle], in recueil Fin(s) du Monde, Éditions des Artistes Fous.

2008 : Lancelot aux Enfers [nouvelle], in De Brocéliande en Avalon (anthologie dirigée par Lucie Chenu), Terre de Brume.

Sous le nom de Léo Lamarche, parution de nombreux romans et recueils de nouvelles pour adultes et adolescents.

***

Vincent T. 30 ans. Vosges.

Parasite [nouvelle]

Publications :

2012 : L’Apocalypse selon le prince Jean et Souvenirs [nouvelles, illustration], in recueil Fin(s) du Monde, Éditions des Artistes Fous.

***

Antoine “Codex Urbanus” Téchenet. Paris (surface et sous-sol). http://codexurbanus.tumblr.com

Parasite [illustration]

Expositions :

2013 : Zombie Gâteau chez Akiza (Paris)

2013 : Bestiarium Urbanus à la galerie le Cabinet d’Amateur (Paris)

Publications :

2013 : Plusieurs illustrations dans l’essai « Vampires et Bayous » de Morgane Caussarieu, Éditions Mnémos

2012 : découvreur du manuscrit du Culte des Goules du Comte d’Erlette, Éditions Mnémos

Remerciements

Les Artistes Fous Associés tiennent tout d’abord à remercier chaleureusement les lecteurs de mauvais bon goût qui ont acheté l’anthologie Fin(s) du Monde, dont presque 200 exemplaires ont été écoulés, sans sponsor ni publicité autre que notre enthousiasme.

Les retours de ce premier recueil ont été en majorité très positifs : L’Écran Fantastique lui a consacré une brève fort sympathique ; plusieurs blogs littéraires en ont fait des critiques élogieuses et la chaîne NoLife en a fait une (courte) critique dans son émission Rêves et Cris. Et comme l’on ne peut pas plaire à tout le monde, nous avons la fierté d’annoncer qu’un célèbre site consacré à la “Bit-Lit” a détesté Fin(s) du Monde ! Ouf, on a failli avoir peur...

Par ailleurs, l’association a pu échanger avec ses lectrices et lecteurs à l’occasion de plusieurs salons. Remercions pour cela Corvis, notre infatigable attaché de presse, qui n’hésite jamais à prendre son baluchon et à sillonner les routes de France et de Navarre. Les Artistes Fous Associés étaient présents :

– au Festival Zone Franche de Bagneux, consacré aux littératures de l’Imaginaire ;

– au Festival du Film Fantastique de Gérardmer, dans sa section littérature : “Le Grimoire”, dont le catalogue était justement illustré par la peinture d’Arnaud “Maniak” Schilling qui servait de couverture à Fin(s) du Monde ;

– au Festival Mauvais Genre de Tours.

Et si vous voulez rencontrer des Artistes Fous, sachez que nous tiendrons un stand aux Futuriales (8 juin 2013 à Aulnay-sous-bois), aux ImaJnères d’Angers et au Festival Bloody Week-end (28 au 30 juin 2013).

Pour Sales bêtes !, nos remerciements vont plus particulièrement :

– aux contributeurs de l’appel à financement sur Ulule (en particulier Ronan “Tingle” Le Treste), sans lesquels l’ouvrage que vous tenez entre les mains n’existerait pas ;

– à Sébastien “K. Dick” Degorce, de chez “Le Caractère Imaginaire”, pour ses gracieux conseils en matière de mise en page ;

– à notre secrétaire Super-Métal-Vinze qui est parvenu à gérer une vingtaine d’artistes fous, retardataires et indisciplinés, sans sombrer dans le burn-out.

Nous vous donnons rendez-vous vers la fin de l’année pour notre prochaine anthologie... Folie(s) !

Le comité éditorial

Crédits

Toutes les nouvelles et illustrations sont © 2013-2015 Les Artistes Fous Associés et leurs auteurs respectifs.

Toutes les nouvelles, à l’exception de Un arrière-goût d’éternité, La bête noire, Le deuxième événement, Pluviôse et Manger les rêves ont été précédemment publiées sur internet dans le cadre du madtelier d’écriture ( http://madtelierdecriture.blogspot.fr ) ; elles ont été retravaillées par leurs auteurs pour la présente publication.

La couverture de ce recueil a été illustrée par Christophe “FloatinG” Huet ; la maquette du recueil a été réalisée par Arnaud “Maniak” Schilling et Vincent Leclercq.

Aucune sale bête n’a été blessée durant la rédaction de ce livre.